Максим Горький. Егор Булычов и другие

Действующие лица:

Егор Булычов.

Ксения -- его жена.

Варвара -- дочь от Ксении.

Александра -- побочная дочь.

Мелания -- игуменья, сестра жены.

Звонцов -- муж Варвары.

Тятин -- его двоюродный брат.

Мокей Башкин.

Василий Достигаев.

Елизавета -- жена его.

Антонина, Алексей -- дети от первой жены.

Павлин -- поп.

Доктор.

Трубач.

Зобунова -- знахарка.

Пропотей -- блаженный.

Глафира -- горничная.

Таисья -- служанка Мелании.

Мокроусов -- полицейский.

Яков Лаптев -- крестник Булычова.

Донат -- лесник.

Первый акт

[Столовая в богатом купеческом доме. Тяжелая громоздкая мебель. Широкий кожаный диван, рядом с ним -- лестница во второй этаж. В правом углу фонарь, выход в сад. Яркий зимний день. Ксения, сидя у стола, моет чайную посуду. Глафира, в фонаре, возится с цветами. Входит Александра, в халате, в туфлях на босую ногу, непричесанная, волосы рыжие, как и у Егора Булычова].

[Ксения]. Ох, Шурка, спишь ты...

[Шура]. Не шипите, не поможет. Глаша -- кофе! А где газета?

[Глафира]. Варваре Егоровне наверх подала.

[Шура]. Принеси. На весь дом одну газету выписывают, черти!

[Ксения]. Это кто -- черти?

[Шура]. Папа дома?

[Ксения]. К раненым поехал. Черти-то -- Звонцовы?

[Шура]. Да, они. [(У телефона)]. Семнадцать -- шестьдесят три.

[Ксения]. Вот я скажу Звонцовым-то, как ты их честишь!

[Шура]. Позовите Тоню!

[Ксения]. До чего ты дойдешь?

[Шура]. Это ты, Антонина? На лыжах едем? Нет? Почему? Спектакль? Откажись! Эх ты, -- незаконная вдова!.. Ну, хорошо.

[Ксения]. Как же это ты девушку-то вдовой зовешь?

[Шура]. Жених у нее помер или нет?

[Ксения]. Все-таки она -- девушка.

[Шура]. А вы почему знаете?

[Ксения]. Фу, бесстыдница!

[Глафира] [(подает кофе)]. Газету

[Варвара] Егоровна сама принесет.

[Ксения]. Больно много ты знаешь для твоих лет. Гляди: меньше знаешь -- крепче спишь. Я в твои годы ничего не знала...

[Шура]. Вы и теперь...

[Ксения]. Тьфу тебе!

[Шура]. Вот сестрица шествует важно. Бонжур, мадам! Комман са ва?

[Варвара]. Уже одиннадцать, а ты не одета, не причесана...

[Шура]. Начинается.

[Варвара]. Ты все более нахально пользуешься тем, что отец балует тебя... и что он нездоров...

[Шура]. Это ты -- надолго?

[Ксения]. А что ей отцово здоровье?

[Варвара]. Я должна буду рассказать ему о твоем поведении...

[Шура]. Заранее благодарна. Кончилось?

[Варвара]. Ты -- дура!

[Шура]. Не верю! Это не я -- дура.

[Варвара]. Рыжая дура!

[Шура].

[Варвара] Егоровна, вы совершенно бесполезно тратите энергию.

[Ксения]. Вот и учи ее!

[Шура]. И у вас портится характер.

[Варвара]. Хорошо... хорошо, милая! Мамаша, пойдемте-ка в кухню, там повар капризничает...

[Ксения]. Он -- не в себе, у него сына убили.

[Варвара]. Ну, это не резон для капризов. Теперь столько убивают... [Ушли].

[Шура]. А если бы у нее красавца Андрюшу ухлопали, вот бы взвилась!

[Глафира]. Зря вы дразните их. Пейте скорее, мне здесь убирать надо. [(Ушла, унося самовар)]. [Шура сидит, откинувшись на спинку стула, закрыв глаза, руки -- на затылке рыжей, лохматой головы].

[Звонцов] [(с лестницы, в туфлях, подкрался к ней, обнял сзади)]. О чем замечталась, рыжая коза?

[Шура] [(не открывая глаз, не шевелясь)]. Не трогайте меня.

[Звонцов]. Почему? Ведь тебе приятно? Скажи -- да? Приятно?

[Шура]. Нет.

[Звонцов]. Почему?

[Шура]. Оставьте. Вы -- притворяетесь. Я вам не нравлюсь.

[Звонцов]. А хочешь нравиться, да? [На лестнице -- Варвара].

[Шура]. Если Варвара узнает...

[Звонцов]. Тише... [(Отошел, говорит поучительно)]. Н-да... Следует взять себя в руки. Надобно учиться...

[Варвара]. Она предпочитает говорить дерзости и пускать мыльные пузыри с Антониной...

[Шура]. Ну и пускаю. Люблю пускать пузыри. Что тебе -- мыла жалко?

[Варвара]. Мне жалко -- тебя. Я не знаю -- как ты будешь жить? Из гимназии тебя попросили удалиться...

[Шура]. Неправда.

[Варвара]. Твоя подруга -- полоумная.

[Звонцов]. Она хочет музыке учиться.

[Варвара]. Кто?

[Звонцов]. Шура.

[Шура]. Неправда. Я не хочу учиться музыке.

[Варвара]. Откуда же ты это взял?

[Звонцов]. Разве ты,

[Шура], не говорила, что хочешь?

[Шура] [(уходя)]. Никогда не говорила.

[Звонцов]. Гм... Странно. Не сам же я выдумал это! Ты, Варя, очень сердито с ней...

[Варвара]. А ты слишком ласков.

[Звонцов]. Что значит -- слишком? Ты же знаешь мой план...

[Варвара]. План -- это план, но мне кажется, что ты подозрительно ласков.

[Звонцов]. Глупости у тебя в голове...

[Варвара]. Да? Глупости?

[Звонцов]. Сообрази сама: уместны ли в такое серьезнейшее время сцены ревности?

[Варвара]. Ты зачем сюда спустился?

[Звонцов]. Я? Тут... объявление одно в газете. И лесник приехал, говорит: мужики медведя обложили.

[Варвара].

[Донат] -- в кухне. Объявление -- о чем?

[Звонцов]. Это, наконец, возмутительно! Как ты говоришь со мной? Что я --мальчишка? Черт знает...

[Варвара]. Не кипятись! Кажется -- отец приехал. А ты в таком виде.

[Звонцов поспешно идет вверх, Варвара -- встречать отца. Шура в зеленой теплой кофте и в зеленом колпаке бежит к телефону, ее перехватил и молча прижал к себе Булычов, за ним идет поп Павлин, в лиловой рясе].

[Булычов] [(сел к столу, обняв Шуру за талию, она гладит его медные, с проседью, волосы)]. Народа перепортили столько, что страшно глядеть...

[Павлин]. Цветете, Шурочка? Простите, не поздоровался...

[Шура]. Это я должна была сделать, отец Павлин, но папа схватил меня, как медведь...

[Булычов]. Стой! Шурка, смирно! Куда теперь этот народ? А бесполезных людей у нас и до войны многовато было. Зря влезли в эту войну...

[Павлин] [(вздохнув)]. Соображения высшей власти...

[Булычов]. С японцами тоже плохо сообразили, и получился всемирный стыд...

[Павлин]. Однако войны не токмо разоряют, но и обогащают как опытом, так равно и...

[Булычов]. Одни -- воюют, другие -- воруют.

[Павлин]. К тому же ничто в мире не совершается помимо воли божией, и -- что значит ропот наш?

[Булычов]. Ты,

[Павлин] Савельев, брось проповеди... Шурок, ты на лыжах бежать собралась?

[Шура]. Да, Антонину жду.

[Булычов]. Ну... ладно! Не уйдешь, так я тебя -- минут через пяток -- позову.

[Шура] убежала.

[Павлин]. Выровнялась как отроковица...

[Булычов]. Телом -- хороша, ловкая, а лицом -- не удалась. Мать у нее некрасива была. Умная, как черт, а некрасива.

[Павлин]. Лицо у Александры Егоровны... своеобразное... и... не лишено привлекательности. Родительница -- откуда родом?

[Булычов]. Сибирячка. Ты говоришь -- высшая власть... от бога... и все такое, ну а Дума то -- как? Откуда?

[Павлин]. Дума, это... так сказать -- допущение самой власти к умалению ее. Многие полагают, что даже -- роковая ошибка, но священно-церковно-служителю не подобает входить в рассуждение о сих материях. К тому же в наши дни на духовенство возложена обязанность воспламенять дух бодрости... и углублять любовь к престолу, к отечеству...

[Булычов]. Воспламенили дух да в лужу и -- бух...

[Павлин]. Как известно вам -- убедил я старосту храма моего расширить хор певчих, а также беседовал с генералом Бетлингом о пожертвовании на колокол новостроящегося храма во имя небесного предстателя вашего, Егория...

[Булычов]. Не дал на колокол?

[Павлин]. Отказал и даже неприятно пошутил: «Медь говорит, даже в полковых оркестрах -- не люблю!» Вот вам бы на колокол-то хорошо пожертвовать по причине вашего недомогания?

[Булычов] [(вставая)]. Колокольным звоном болезни не лечат.

[Павлин]. Как знать? Науке причины болезней неведомы. В некоторых санаториях иностранных музыкой лечат, слышал я. Тоже и у нас существует пожарный, он игрой на трубе пользует...

[Булычов] [(усмехаясь)]. На какой трубе?

[Павлин]. На медной. Говорят, весьма большая труба!

[Булычов]. Ну, если -- большая... Вылечивает?

[Павлин]. Будто бы успешно! Все может быть, высокопочтеннейший Егор Васильевич! Все может быть. В тайнах живем, во мраке многочисленных и неразрешимых тайн. Кажется нам, что -- светло и свет сей исходит от разума нашего, а ведь светло-то лишь для телесного зрения, дух же, может быть, разумом только затемняется и даже -- угашается.

[Булычов] [(вздыхая)]. Эко слов-то у тебя сколько...

[Павлин] [(все более воодушевленно)]. Возьмите, примерно, блаженного Прокопия, в какой радости живет сей муж, дурачком именуемый невегласами...

[Булычов]. Ну, ты опять, тово... проповедуешь! Прощай-ко. Устал я.

[Павлин]. Сердечно желаю доброго здоровья. Молитвенник ваш... [(Уходит)].

[Булычов] [(щупая правый бок, подошел к дивану, ворчит)]. Боров. Нажрался тела-крови Христовой...

[Глафира]!.. Эй...

[Варвара]. Вы что?

[Булычов]. Ничего. Глафиру звал. Эк ты вырядилась! Куда это?

[Варвара]. На спектакль для выздоравливающих...

[Булычов]. И стеклышки на носу? Врешь, что глаза требуют, для моды носишь...

[Варвара]. Папаша, вы бы поговорили с Александрой, она ведет себя отчаянно, становится совершенно невыносимой.

[Булычов]. Все вы -- хороши! Иди! [(Бормочет)]. Невыносимы. Вот я... выздоровлю, я вас... вынесу!

[Глафира]. Звали?

[Булычов]. Звал. Эх, Глаха, до чего ты хороша! Здоровая! Каленая! А Варвара у меня -- выдра!

[Глафира] [(заглядывая на лестницу)]. Ее счастье. Будь она красивой, вы бы и ее на постелю себе втащили.

[Булычов]. Дочь-то? Опомнись, дура! Что говоришь?

[Глафира]. Я знаю -- что! Шуру-то тискаете, как чужую... как солдат!

[Булычов] [(изумлен)]. Да ты, Глафира, рехнулась! Ты что: к дочери ревнуешь? Ты о Шурке не смей эдак думать. Как солдат... Как чужую! А ты бывала у солдат в руках? Ну?

[Глафира]. Не к месту... не ко времени разговоры эти. Зачем звали?

[Булычов]. Доната пошли. Стой! Дай-ко руку. Любишь все-таки? И хворого?

[Глафира] [(припадая к нему)]. Горе ты мое... Да -- не хворай ты! Не хворай... [(Оторвалась, убежала)].

[Булычов хмуро улыбается, облизывает губы. Качает головой. Лег].

[Донат]. Доброго здоровья, Егор Васильевич!

[Булычов]. Спасибо. С чем прибыл?

[Донат]. С хорошим: медведя обложили.

[Булычов] [(вздохнув)]. Ну, это... для зависти, а не для радости. Мне теперь медведь -- не забава. Лес-то рубят?

[Донат]. Помаленьку. Людей нет.

[Входит Ксения. Нарядная, руки в кольцах].

[Булычов]. Ты что?

[Ксения]. Ничего. Ты бы, Егорий, не соблазнялся медведем-то, куда уж тебе охотиться.

[Булычов]. Помолчи. Нет людей?

[Донат]. Старики да мальчишки остались. Князю полсотни пленных дали, так они в лесу не могут работать.

[Булычов]. Они поди-ко с бабами работают.

[Донат]. Это -- есть.

[Булычов]. Да... Баба теперь голодная.

[Ксения]. Слышно -- большой разврат пошел по деревням...

[Донат]. Почему разврат, Аксинья Яковлевна? Мужиков -- перебили, детей-то надобно родить? Выходит так: кто перебил, тот и народи...

[Булычов]. Похоже...

[Ксения]. Ну уж, какие дети от пленных! Хотя, конечно, ежели мужчина здоровый...

[Булычов]. А баба -- дура, так ему от этой бабы детей иметь неохота.

[Ксения]. У нас бабы -- умные. А здоровых-то мужиков всех на войну угнали, дома остались одни... адвокаты.

[Булычов]. Народу перепорчено -- много.

[Ксения]. Зато остальные богаче жить будут.

[Булычов]. Сообразила!

[Донат]. Цари народом сыты не бывают.

[Булычов]. Как ты сказал?

[Донат]. Не бывают, говорю, цари народом сыты. Своих кормить нечем, а все хотим еще чужих завоевать.

[Булычов]. Верно. Это -- верно!

[Донат]. Нельзя иначе понять -- для какого смысла воюем? И вот бьют нас, за жадность.

[Булычов]. Правильно говоришь,

[Донат]! Вот и Яков, крестник, тоже говорит: «Жадность всему горю начало». Он -- как там?

[Донат]. Он -- ничего. Умный он у вас.

[Ксения]. Нашел умника! Дерзкий он, а не умный.

[Донат]. От ума и дерзок, Аксинья Яковлевна. Он там, Егорий Васильевич, дезертиров подобрал человек десяток, поставил на работу, ничего -- работают. А то они воровством баловались.

[Булычов]. Н-ну, это... Мокроусов узнает -- скандалить начнет.

[Донат]. Мокроусов -- знает. Он даже рад. Ему -- легче.

[Булычов]. Ну, смотри...

[Звонцов сходит сверху].

[Донат]. Медведя, значит...

[Булычов]. Медведь -- твое счастье.

[Звонцов]. Разрешите предложить медведя Бетлингу! Вы знаете, он оказывает нам...

[Булычов]. Знаю, знаю! Предлагай. А то -- архиерею предложи!

[Ксения] [(усмехаясь)]. Вот бы поглядеть, как архиерей в медведя стреляет.

[Булычов]. Ну, я устал. Прощай, Донат! А что-то нехорошо все, братец мой, а? Как я захворал, так и началось неладное... [Донат молча поклонился, уходит]. Аксинья, Шурку пошли мне. Ты чего мнешься, Андрей? Говори сразу!

[Звонцов]. Я по поводу Лаптева...

[Булычов]. Ну?

[Звонцов]. Мне стало известно, что он связался с... неблагонадежными людьми и на ярмарке в Копосове говорил мужикам противуправительственные речи.

[Булычов]. Брось! Ну какие теперь ярмарки? Какие мужики? И что вы все на Якова жалуетесь?

[Звонцов]. Но ведь он как бы член нашей семьи...

[Шура> вбегает].

[Булычов]. Как бы... Не очень-то вы его... своим считаете. Он вот и обедать по воскресеньям не приходит... Иди, Андрей... После расскажешь...

[Шура]. На Якова ябедничал?

[Булычов]. Это -- не твое дело. Сядь сюда. На тебя тоже все жалуются.

[Шура]. Кто -- все?

[Булычов]. Аксинья, Варвара...

[Шура]. Это еще не все.

[Булычов]. Я серьезно говорю, Шуренок.

[Шура]. Серьезно ты говоришь -- не так.

[Булычов], Дерзкая ты со всеми, ничего не делаешь...

[Шура]. Если ничего не делаю, так в чем же дерзкая?

[Булычов]. Не слушаешь никого.

[Шура]. Всех слушаю. Тошно слушать, рыжий!

[Булычов]. Сама -- рыжая, хуже меня. Вот и со мной говоришь... неладно! Надобно тебя ругать, а не хочется.

[Шура]. Не хочется, значит -- не надо.

[Булычов]. Ишь ты! Не хочется -- не надо. Эдак-то жить легко бы, да нельзя!

[Шура]. А кто мешает?

[Булычов]. Всё... все мешают. Тебе этого не понять.

[Шура]. А ты -- научи, чтобы поняла, чтобы мне не мешали...

[Булычов]. Ну, этому... не научишь! Ты что, Аксинья? Что ты все бродишь, чего ищешь?

[Ксения]. Доктор приехал, и Башкин ждет. Лександра, оправь юбку, как ты сидишь?

[Булычов] [(встает)]. Ну, зови Доктора. Лежать мне вредно, тяжелею от лежанья. Эх... Улепетывай, Шуренок! Ногу не вывихни, гляди!

[Доктор]. Здравствуйте! Как мы себя чувствуем?

[Булычов]. Неважно. Плоховато лечишь, Нифонт Григорьевич.

[Доктор]. Нуте-ко, пойдемте к вам...

[Булычов] [(идя рядом с ним)]. Ты давай мне самые злые, самые дорогие лекарства: мне, брат, обязательно выздороветь надо! Вылечишь -- больницу построю, старшим будешь в ней, делай что хочешь...

[Ушли. Ксения, Башкин].

[Ксения]. Что сказал, Доктор-то?

[Башкин]. Рак, говорит, рак в печенке...

[Ксения]. Ух ты, господи! Что выдумают!

[Башкин]. Болезнь, говорит, опасная.

[Ксения]. Ну конечно! Всякий свое дело самым трудным считает.

[Башкин]. Не вовремя захворал! Кругом деньги падают, как из худого кармана, нищие тысячниками становятся, а он...

[Ксения]. Да, да! Так богатеют люди, так богатеют!

[Башкин]. Достигаев до того растучнел, что весь незастегнутый ходит, а говорить может только тысячами. А у Егора Васильевича вроде затмения ума начинается. Намедни говорит: «Жил, говорит, я мимо настоящего дела». Что это значит?

[Ксения]. Ох, и я замечаю -- нехорошо он говорит!

[Башкин]. А ведь он на твоем с сестрой капитале жить начал. Должен бы приумножать.

[Ксения]. Ошиблась я, Мокей, давно знаю -- ошиблась, Вышла замуж за приказчика, да не за того. Кабы за тебя вышла -- как спокойно жили бы! А он... Господи! Какой озорник! Чего я от него не терпела. Дочь прижил на стороне да посадил на мою шею. Зятя выбрал... из плохих -- похуже. Боюсь я, Мокей Петрович, обойдут, облапошат меня зять с Варварой, пустят по миру...

[Башкин]. Все возможно. Война! На войне -- ни стыда, ни жалости.

[Ксения]. Ты -- старый наш слуга, тебя батюшка мой на ноги поставил, ты обо мне подумай...

[Башкин]. Я и думаю...

[Звонцов] идет.

[Звонцов]. Что,

[Доктор] -- ушел?

[Ксения]. Там еще.

[Звонцов]. Мокей Петрович, как -- сукно?

[Башкин]. Не принимает Бетлинг.

[Звонцов]. А сколько надобно дать ему?

[Башкин]. Тысяч... пяток, не меньше.

[Ксения]. Экий грабитель! А ведь старик!

[Звонцов]. Через Жанну?

[Башкин]. Да уж как установлено.

[Ксения]. Пять тысяч! За что? А?

[Звонцов]. Теперь деньги дешевы.

[Ксения]. В чужом-то кармане...

[Звонцов]. Тесть согласен?

[Башкин]. Вот, я пришел узнать, согласен ли.

[Доктор] [(вышел -- берет Звонцова под руку)]. Ну-с, вот что...

[Ксения]. Ох, порадуйте нас...

[Доктор]. Больной должен лежать возможно больше. Всякие дела, волнения, раздражения -- крайне вредны для него. Покой и покой! Затем... [(Шепчет Звонцову)].

[Ксения]. А мне почему нельзя сказать? Я -- жена.

[Доктор]. О некоторых вещах с дамами говорить неудобно. [(Снова шепчет)]. Сегодня же вечером и устроим.

[Ксения]. Что это вы устроите?

[Доктор]. Консилиум, совет Докторов.

[Ксения]. Ба-атюшки...

[Доктор]. Это -- не страшно. Ну-с, до свидания! [(Уходит)].

[Ксения]. Строгий какой... Туда же! За пять минут пять целковых берет. Шестьдесят рублей в час... вот как!

[Звонцов]. Он говорит -- операция нужна...

[Ксения]. Резать? Ну, уж это -- нет! Нет, уж резать я не позволю...

[Звонцов]. Послушайте, это -- невежественно! Хирургия, наука...

[Ксения]. Плевать мне на твою науку! Вот тебе! Ты тоже невежливо говоришь со мной.

[Звонцов]. Я говорю не о приличиях, а о вашей темноте...

[Ксения]. Сам не больно светел!

[Звонцов, махнув рукой, отошел прочь. Глафира бежит].

[Ксения]. Куда?

[Глафира]. Звонок из спальни...

[Ксения идет вместе с ней к мужу].

[Звонцов]. Не вовремя заболел тесть.

[Башкин]. Да. Стесняет. Время такое, что умные люди, как фокусники, прямо из воздуха деньги достают.

[Звонцов]. Н-да. К тому же революция будет.

[Башкин]. Это я не одобряю. Была она в пятом году. Бестолковое дело.

[Звонцов]. В пятом был -- бунт, а не революция. Тогда крестьяне и рабочие дома были, а теперь -- на фронтах. Теперь революция будет против чиновников, губернаторов, министров.

[Башкин]. Если бы так -- давай бог! Чиновники хуже клещей, вцепятся, не оторвешь...

[Звонцов]. Царь явно не способен править.

[Башкин]. Поговаривают об этом и в купечестве. Будто мужик какой-то царицу обошел?

[Варвара на лестнице, слушает].

[Звонцов]. Да. Григорий Распутин.

[Башкин]. Не верится в колдовство.

[Звонцов]. А -- в любовников -- верите?

[Башкин]. На сказку похоже. У нее -- генералов -- сотня.

[Варвара]. Глупости какие говорите вы.

[Башкин]. Все так говорят,

[Варвара] Егоровна. Я все-таки полагаю, что без царя -- нельзя!

[Звонцов]. Царь должен быть не в Петрограде, а -- в голове. Кончился спектакль?

[Варвара]. Отложили. Приехал какой-то ревизор, -- вечером эшелон раненых будет, около пятисот. А места для них нет.

[Глафира]. Мокей Петрович, вас зовут.

[Башкин ушел, оставив на столе теплый картуз].

[Варвара]. Что ты с ним откровенничаешь? Ты же знаешь, что он шпионит за нами для матери! Картуз этот он лет десять носит, жадюга! Просален весь. Не понимаю, почему ты с этим жуликом...

[Звонцов]. Ах, оставь! Хочу занять у него денег на взятку Бетлингу...

[Варвара]. Но я же тебе сказала, что все это устроит Лиза Достигаева через Жанну! И обойдется -- дешевле...

[Звонцов]. Надует тебя Лизавета...

[Ксения] [(из комнаты мужа)]. Уговорите вы его, чтобы лежал! Он там ходит и Мокея ругает... Ах, господи!..

[Звонцов]. Поди ты, Варя...

[Булычов] [(в халате, в валяных туфлях)]. Ну, и что еще? Несчастная война?

[Башкин] [(идя за ним)]. Кто же спорит?

[Булычов]. Для кого несчастная?

[Башкин]. Для нас.

[Булычов]. Для кого -- для нас? Ты же говоришь: от войны миллионы наживают? Ну?

[Башкин]. Для народа... значит...

[Булычов]. Народ -- мужик, ему -- все равно: что жить, что умирать. Вот какая твоя правда!

[Ксения]. Да -- не сердись ты! Вредно тебе...

[Башкин]. Ну, что вы? Какая же это правда?

[Булычов]. Самая настоящая! Это и есть правда. Я говорю прямо; мое дело -- деньги наживать, а мужиково -- хлеб работать, товары покупать. А какая другая правда есть?

[Башкин]. Конечно, это -- так, а все-таки...

[Булычов]. Ну, а что -- все-таки? Ты о чем думаешь, когда воруешь у меня?

[Башкин]. Зачем же вы обижаете?

[Ксения]. Ну, что ты, Варя, глядишь? Уговори его! Ему лежать велено.

[Булычов]. Ты -- о народе думаешь?

[Башкин]. И -- при людях обижаете! Ворую! Это надо доказать!

[Булычов]. Доказывать нечего. Всем известно: воровство дело законное. И обижать тебя -- незачем. От обиды ты не станешь лучше, хуже станешь. И воруешь -- не ты -- рубль ворует. Он, сам по себе, есть главный вор...

[Башкин]. Это один Яков

[Лаптев] может говорить.

[Булычов]. Вот он и говорит. Ну, ступай. А взятку Бетлингу не давать. Довольно давали, хватит ему на гроб, на саван, старому черту! Вы что тут собрались? Чего ждете?

[Варвара]. Мы ничего не ждем...

[Булычов]. Будто -- ничего? Когда -- так, идите по своим делам. Дело-то у вас -- есть? Аксинья, скажи, чтоб у меня проветрили. Душно там, кислыми лекарствами пахнет. Да -- пускай Глафира квасу клюковного принесет.

[Ксения]. Нельзя тебе квасу-то.

[Булычов]. Иди, иди! Я сам знаю, чего нельзя, что можно.

[Ксения] [(уходя)]. Кабы знал...

[Все ушли].

[Булычов] [(обошел вокруг стола, придерживаясь за него рукой. Смотрит в зеркало, говорит почти во весь голос)]. Плохо твое дело, Егор. И рожа, брат, у тебя... не твоя какая-то!

[Глафира] [(с подносом, на нем стакан молока)]. Вот вам молоко.

[Булычов]. Тащи кошке. А мне -- квасу. Клюковного.

[Глафира]. Квасу вам не велят давать.

[Булычов]. Они не велят, а ты -- принеси. Стой! Как по-твоему -- умру я?

[Глафира]. Не может этого быть.

[Булычов]. Почему?

[Глафира]. Не верю.

[Булычов]. Не веришь? Нет, брат, дело мое -- плохо! Очень плохо, я знаю!

[Глафира]. Не верю.

[Булычов]. Упряма. Ну, давай квасу! А я померанцевой выпью... Она -- полезная. [(Идет к буфету)]. Заперли, черти. Эки свиньи! Оберегают. Похоже, что я заключенный. Арестант... вроде.

[Занавес].

Второй акт

[Гостиная Булычовых. Звонцов и Тятин -- в углу, за маленьким круглым столом, на столе бутылка вина].

[Звонцов] [(закуривая)]. Понял?

[Тятин]. По чести говоря, Андрей, не нравится мне это...

[Звонцов]. А -- деньги нравятся?

[Тятин]. Деньги, к сожалению, нравятся.

[Звонцов]. Ты -- кого жалеешь?

[Тятин]. Себя, разумеется...

[Звонцов]. Есть чего жалеть!

[Тятин]. Все-таки, знаешь, я сам себе -- единственный друг.

[Звонцов]. Ты бы не философствовал, а -- думал.

[Тятин]. Я -- думаю. Девица она избалованная, трудно будет с ней.

[Звонцов]. Разведешься.

[Тятин]. А деньги-то у нее останутся...

[Звонцов]. Сделаем так, что у тебя будут. А Шурку я берусь укротить.

[Тятин]. По чести сказать...

[Звонцов]. Так, что ее поторопятся выдать замуж и приданое будет увеличено.

[Тятин]. Это ты... остроумно! А какое приданое?

[Звонцов]. Пятьдесят.

[Тятин]. Тысяч?

[Звонцов]. Пуговиц.

[Тятин]. Верно?

[Звонцов]. Но ты подпишешь мне векселей на десять.

[Тятин]. Тысяч?

[Звонцов]. Нет, рублей! Чудак!

[Тятин]. Мно-ого...

[Звонцов]. Тогда -- прекратим беседу.

[Тятин]. А ты... все это серьезно?

[Звонцов]. Несерьезно о деньгах только дураки говорят...

[Тятин] [(усмехаясь)]. Черт возьми... Замечательно придумано.

[Входит Достигаев].

[Звонцов]. Рад, что ты, кажется, что-то понимаешь. Тебе, интеллигенту-пролетарию, нельзя в эти лютые дни...

[Тятин]. Да, да, конечно! Но -- мне пора в суд.

[Достигаев]. Чем ты расстроен, Степаша?

[Звонцов]. Мы -- о Распутине вспомнили.

[Достигаев]. Вот -- участь, а? Простой, сибирский мужик -- с епископами, министрами в шашки играл! Сотнями тысяч ворочал! Меньше десяти тысяч взятки -- не брал! Из верных рук знаю -- не брал! Вы что пьете? Бургонское? Это винцо тяжелое, его за обедом надо пить, некультурный народ!

[Звонцов]. Как вы нашли тестя?

[Достигаев]. А -- чего же его искать, -- он не прятался. Ты, Степаша, принес бы стаканчик мне.

[Тятин не торопясь уходит].

А Булычов, надо прямо сказать, в плохом виде! В опасном положении он...

[Звонцов]. Мне тоже кажется, что...

[Достигаев]. Да, да! Это самое. И при этом боится он умереть, а потому -- обязательно умрет. И ты этот факт -- учти! Дни нашей жизни такие, что ротик разевать нельзя, ручки в карманах держать -- не полагается. Государственный плетень со всех сторон свиньи подрывают, и что будет революция, так это даже губернатор понимает...

[Тятин] [(входит)]. Егор Васильевич в столовую вышел.

[Достигаев] [(берет стакан)]. Спасибо, Степаша. Вышел, говоришь? Ну, и мы туда.

[Звонцов]. Промышленники, кажется, понимают свою роль...

[Идут -- Варвара, Елизавета].

[Достигаев]. Московские-то? Еще бы не понимали!

[Елизавета]. Они пьют, как воробушки, а там Булычов рычит -- слушать невозможно!

[Достигаев]. Почему Америка процветает? Потому, что там у власти сами хозяева...

[Варвара]. Жанна Бетлингова совершенно серьезно верит, что в Америке кухарки на рынок в автомобилях ездят.

[Достигаев]. Вполне возможно. Хотя... наверное, вранье. А ты, Варюша, все с военными? Хочешь быть подполковником?

[Варвара]. Ух, как старо! Вы о чем мечтаете, Тятин?

[Тятин]. Да... так, вообще...

[Елизавета] [(перед зеркалом)]. Вчера Жанна рассказала мне анекдот изумительный! Как цветок!

[Достигаев]. А ну, а ну -- какой?

[Елизавета]. При мужчинах -- нельзя.

[Достигаев]. Хорош цветок!

[Варвара что-то шепнула Елизавете].

[Елизавета]. Муж! Ты тут будешь сидеть до дна бутылки?

[Достигаев]. А -- кому я мешаю?

[Елизавета] [([Тятин]у)]. Вы, Степочка, знаете псалом: «Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых и на пути грешных не ста»?

[Тятин]. Что-то такое помню...

[Елизавета] [(берет его под руку)]. Вот эти, все -- они и есть нечестивые грешники, а вы тихий юноша для луны, любви и прочего, да? [(Уводит)].

[Достигаев]. Экая болтушка!

[Варвара]. Василий Ефимович, мать и Башкин вызвали тетку Меланью.

[Достигаев]. Игуменью? У-у, это зверь серьезный! Она будет против фирмы Достигаев и Звонцов, она -- против! Она за вывеску -- Ксения Булычова и Достигаев...

[Звонцов]. Она может потребовать деньги из дела.

[Достигаев]. Маланьиных денег -- сколько? Семьдесят тысяч?

[Звонцов]. Девяносто.

[Достигаев]. Все-таки это -- куш! Личные или монастыря?

[Варвара]. Как это узнаешь?

[Достигаев]. Узнать -- можно. Узнать -- все можно! Вот -- немцы, они знают не только число солдат у нас на фронте, а даже -- сколько вшей на каждом солдате.

[Варвара]. Вы бы серьезно что-нибудь сказали...

[Достигаев]. Милая Варюша, нельзя ни торговать, ни воевать, не умея сосчитать, сколько денег в кармане. Про Маланьины деньги узнать можно так: имеется дама Секлетея Полубояринова, она -- участница нощных бдений владыки -- Никандра, а -- Никандр -- всякие деньги любит считать. Кроме того, есть один человек в епархиальном совете, -- мы его оставим в резерве. Ты, Варюша, возьми переговори с Полубояриновой, и ежели окажется, что деньжата -- монастырские, ну, -- сами понимаете! Куда это красавица моя ускользнула?

[Глафира]. Просят в столовую.

[Достигаев]. Спешим. Нуте-с, пошли?

[Варвара] [(будто бы зацепилась подолом за кресло)]. Андрей, помоги же! Ты ему веришь?

[Звонцов]. Нашла дурака.

[Варвара]. Ах, какой жулик! С теткой я придумала неплохо. А что с Тятиным?

[Звонцов]. Уломаю.

[Варвара]. С этим надо торопиться.

[Звонцов]. Почему?

[Варвара]. Да ведь после похорон -- нужно будет долго ждать. А у отца -- и сердце слабое... Кроме того, у меня есть другие причины.

[Ушли. Навстречу Глафира, смотрит вслед им с ненавистью, собирает посуду со столика. Лаптев входит].

[Глафира]. А вчера был слух, что ты арестован.

[Лаптев]. Да ну? Это, должно быть, неверно.

[Глафира]. Все шутишь.

[Лаптев]. Есть -- нечего, да -- жить весело.

[Глафира]. Свернешь башку на шуточках-то.

[Лаптев]. За хорошие шутки не бьют, а хвалят, стало быть, попадет Яшутке за плохие шутки.

[Глафира]. Мели, Емеля! Там, у Шуры, Тонька Достигаева.

[Лаптев]. Брр, ее -- не надо!

[Глафира]. Позову Шуру -- сюда, что ли?

[Лаптев]. Дельно. А как Булычов?

[Глафира] [(гневно)]. Какой он тебе Булычов! Он -- отец крестный твой!

[Лаптев]. Не сердись, тетя Глаша.

[Глафира]. Плохо ему.

[Лаптев]. Плохо? Постой, постой! Голодно живут приятели мои, тетя Глаша, не достанешь ли муки, пуда два, а то и мешок?

[Глафира]. Что же -- воровать у хозяев буду для тебя?

[Лаптев]. Да ведь уже не первый раз! Все равно -- и раньше грешила, грех -- на мне! Ребятам, ей-богу, кушать охота! Тебе же в доме этом за труд твой принадлежит больше, чем хозяевам.

[Глафира]. Слыхала я эти сказки твои! Завтра утром Донату будут отправлять муку, мешок возьмешь у него. [(Уходит)].

[Лаптев]. Вот спасибо! [(Сел на диван, зевнул до слез, отирает слезы, осматривается)].

[Ксения] [(идет, ворчит)]. Бегают, как черти от ладана...

[Лаптев]. Здравствуйте...

[Ксения]. Ой! Ох, что ты тут сидишь?

[Лаптев]. А надо -- ходить?

[Ксения]. То -- нигде нет его, то вдруг придет! Как в прятки играешь. Отец-то крестный -- болеет, а тебе хоть бы что...

[Лаптев]. Заболеть надо мне, что ли?

[Ксения]. Все вы с ума сошли, да и других сводите. Понять нельзя ничего! Вон, слышь, царя хотят в клетку посадить, как Емельку Пугачева. Врут, что ли, грамотей?

[Лаптев]. Все возможно, все!

[Глафира]. Аксинья Яковлевна, на минутку.

[Ксения]. Ну, что еще? Покоя нет... о, господи... [(Ушла)].

[Шура] [(вбегает)]. Здравствуй!

[Лаптев]. Шурочка, в Москву еду, а денег нету -- выручай!

[Шура]. У меня тридцать рублей...

[Лаптев]. Пятьдесят бы, а?

[Шура]. Достану.

[Лаптев]. Вечером, к поезду? Можно?

[Шура]. Да. Слушай: революция будет?

[Лаптев]. Да она же началась! Ты -- что, газет не читаешь?

[Шура]. Я -- не понимаю газет.

[Лаптев]. Спроси Тятина.

[Шура]. Яков, скажи честно: что такое Тятин?

[Лаптев]. Вот те раз! Ты же почти полгода ежедневно видишь его.

[Шура]. Он честный?

[Лаптев]. Да... ничего, честный.

[Шура]. Почему ты говоришь нерешительно?

[Лаптев]. Мямля он. Мутноватый такой. Обижен, что ли.

[Шура]. Кем?

[Лаптев]. Из университета вышибли со второго курса. Работает у брата, письмоводителем, а брат...

[Шура]. Звонцов -- жулик?

[Лаптев]. Либерал, кадет, а они вообще жуликоваты. Деньги ты Глафире передай, она доставит.

[Шура]. Глафира и Тятин помогают тебе?

[Лаптев]. В чем?

[Шура]. Не финти, Яшка! Ты понимаешь. Я тоже хочу помогать, слышишь?

[Лаптев] [(удивлен)]. Что это ты, девушка, как будто только сегодня проснулась?

[Шура] [(гневно)]. Не смей издеваться надо мной! Ты -- дурак!

[Лаптев]. Возможно, что и дурак, но все-таки я хотел бы понять...

[Шура]. Варвара идет!

[Лаптев]. Ну, я ее не желаю видеть.

[Шура]. Идем... Скорей.

[Лаптев] [(обняв ее за плечи)]. В самом деле -- что с тобой?[Ушли, затворив за собой дверь].

[Варвара] [(слышит, как щелкнул замок двери, подошла к ней, повертела ручку)]. Это ты, Глафира? [(Пауза)]. Там есть кто-нибудь? Таинственно... [(Быстро уходит)].

[Шура тащит за руку Доната].

[Донат]. Ну, куда ты меня, Шурок...

[Шура]. Стой! Говори: отца в городе уважают?

[Донат]. Богатого везде уважают. Озоруешь ты все...

[Шура]. Уважают или боятся?

[Донат]. Не боялись бы, так не уважали.

[Шура]. А -- любят за что?

[Донат]. Любят? Не знаю.

[Шура]. А -- знаешь, что любят?

[Донат]. Его? Как сказать? Извозчики -- как будто любят, он с ними не торгуется, сколько спросят, столько и дает. А извозчик, он, конечно, другому скажет, ну и...

[Шура] [(притопнув ногой)]. Ты смеешься?

[Донат]. Зачем? Я правду объясняю.

[Шура]. Ты стал злой. Ты совсем другой стал!

[Донат]. Ну, где уж мне другим быть! Опоздал я.

[Шура]. Ты хвалил мне отца.

[Донат]. Я его и не хаю. У всякой рыбы своя чешуя.

[Шура]. Все вы -- врете.

[Донат] [(понурясь, вздыхая)]. Ты -- не сердись, сердцем ничего не докажешь.

[Шура]. Уходи! Слушай, Глафира... Ну, кто-то лезет... [(Спряталась в драпировку)]. [Входит Алексей Достигаев, щеголь, в галифе, шведской куртке, весь в ремнях и карманах].

[Алексей]. Вы все хорошеете, Глаша.

[Глафира] [(угрюмо)]. Приятно слышать.

[Алексей]. А мне -- неприятно. [(Встал на дороге Глафиры)]. Не нравится мне хорошее, если оно не мое.

[Глафира]. Пропустите, пожалуйста.

[Алексей]. Сделайте одолжение. [(Позевнув, смотрит на часы)].

[Входит[Антонина], несколько позднее -- Тятин].

[Шура]. Ты, кажется, и за горничными ухаживаешь?

[Антонина]. Ему -- все равно, хоть за рыбами.

[Алексей]. Горничные, если их раздеть, ни в чем не уступают барыням.

[Антонина]. Слышишь? Он теперь всегда говорит такое, точно не на фронте жил, а в кабаке...

[Шура]. Да, раньше он был такой же ленивый, но не такой храбрый на словах.

[Алексей]. Я -- и на деле.

[Антонина]. Ах, как врет! Он -- трус, трус! Страшно боится, что его соблазнит мачеха.

[Алексей]. Что ты сочиняешь? Дурочка!

[Антонина]. И отвратительно жадный. Ты знаешь, я ему плачу рубль двадцать копеек за тот день, когда он не скажет мне какой-нибудь гадости. Он -- берет!

[Алексей]. Тятин! Вам нравится Антонина?

[Тятин]. Да. Очень.

[Шура]. А -- я?

[Тятин]. Говоря правду...

[Шура]. Ну да, конечно, правду!

[Тятин]. Вы -- не очень.

[Шура]. Вот как? Это правда?

[Тятин]. Да.

[Антонина]. Не верь, он сказал, как эхо.

[Алексей]. Вы бы, Тятин, женились на Антонине. Мне она надоела.

[Антонина]. Какой болван! Уйди! Ты похож на беременную прачку.

[Алексей] [(обняв ее за талию)]. Ох, какая аристократка! Не гризе па ле семиачки, се моветон.

[Антонина]. Оставь меня!

[Алексей]. С удовольствием! [(Танцует с ней)].

[Шура]. Может быть, я совсем не нравлюсь вам, Тятин?

[Тятин]. А зачем вы хотите знать это?

[Шура]. Надо. Интересно.

[Алексей]. Ты что мямлишь? Она замуж за тебя напрашивается. Теперь все девицы торопятся быть вдовами героев. Ибо -- паек, ореол и пенсия.

[Антонина]. Он уверен, что это остроумно!

[Алексей]. Пойду по своей стезе. Тонька, проводи меня до прихожей.

[Антонина]. Не хочу!

[Алексей]. Мне нужно. Серьезно, идем!

[Антонина]. Наверное, какая-нибудь глупость.

[Шура]. Тятин, вы -- правдивый человек?

[Тятин]. Нет.

[Шура]. Почему?

[Тятин]. Невыгодно.

[Шура]. Если вы так говорите, -- значит, вы правдивый. Ну, теперь скажите сразу: вам советуют свататься ко мне?

[Тятин] [(закуривая, не сразу)]. Советуют.

[Шура]. А вы понимаете, что это плохой совет?

[Тятин]. Понимаю.

[Шура]. Да, вы... Вот не ожидала! Я думала, вы...

[Тятин]. Скверно думали, должно быть?

[Шура]. Нет, вы... замечательный! А может быть, вы -- хитрый, да? Вы играете на правду? Чтобы околпачить меня?

[Тятин]. Это мне -- не по силам. Вы -- умная, злая, озорная, совсем как ваш отец; по совести говоря -- я вас боюсь. И рыжая вы, как Егор Васильевич. Вроде пожарного факела.

[Шура]. Тятин, вы -- молодец! Или -- страшная хитрюга...

[Тятин]. И лицо у вас -- необыкновенное...

[Шура]. Это -- о лице -- для смягчения удара? Нет, вы хитрый!

[Тятин]. Думайте как хотите. По-моему, вы обязательно сделаете что-нибудь... преступное! А я привык жить кверху лапками -- знаете, как виноватые кутята...

[Шура]. В чем виноватые?

[Тятин]. Не знаю. В том, что кутята, и -- зубов нет, укусить не могут.

[Антонина] [(входит)]. Дурак Алешка страшно больно дернул меня за ухо. И деньги отобрал, как жулик! Знаешь, он сопьется, это -- наверное! Мы с ним такие никчемушные, купеческие дети. Тебе -- смешно?

[Шура]. Тоня, -- забудь все плохое, что я тебе говорила о нем!

[Антонина]. О Тятине? А -- что ты говорила? Я не помню.

[Шура]. Ну, что он свататься хочет ко мне.

[Антонина]. Почему это плохо?

[Шура]. Из-за денег.

[Антонина]. Ах, да! Ну, это -- свинство, Тятин!

[Шура]. Жаль, не слышала ты, как он отвечал на мои вопросные слова.

[Антонина]. Варумные слова. Помнишь «Варум» Шуберта?

[Тятин]. Разве Шуберта?

[Антонина]. Варум очень похоже на птицу марабу, такая мрачная птица... в Африке.

[Шура]. Что ты сочиняешь?

[Антонина]. Я все больше люблю страшное. Когда страшно, то уже -- не скучно. Полюбила сидеть в темноте и ждать, что приползет огромный змей...

[Тятин] [(усмехаясь)]. Это -- который был в раю?

[Антонина]. Нет, страшнее.

[Шура]. Ты -- занятная. Всегда выдумываешь что-нибудь новое, а все говорят одно и то же: война -- Распутин -- царица -- немцы, война -- революция...

[Антонина]. Ты будешь актрисой или монахиней.

[Шура]. Монахиней? Ерунда!

[Антонина]. Это очень трудно быть монахиней, нужно играть всегда одну роль.

[Шура]. Я хочу быть кокоткой, как Нана у Золя.

[Тятин]. Вот как вы говорите! Ф-фу!

[Шура]. Мне -- развращать хочется, мстить.

[Тятин]. Кому? За что?

[Шура]. За то, что я -- рыжая, за то, что отец болен... за все! Вот когда начнется революция, я развернусь! Увидишь.

[Антонина]. Ты веришь, что будет революция?

[Шура]. Да! Да!

[Тятин]. Революция -- будет.

[Глафира]. Шура, приехала мать

[Мелания]. Егор Васильевич хочет принять ее здесь.

[Шура]. Ух -- тетка! Бежим ко мне, дети! Тятин, -- вы очень уважаете вашего брата?

[Тятин]. Он мне -- двоюродный.

[Шура]. Это не ответ.

[Тятин]. Кажется -- родственники вообще мало уважают друг друга.

[Шура]. Вот это -- ответ!

[Антонина]. Бросьте говорить о скучном.

[Шура]. Вы очень смешной, Тятин!

[Тятин]. Ну, что ж делать?

[Шура]. И одеваетесь вы смешно. Ушли.

[Глафира отпирает дверь, скрытую драпировкой. В дверях, куда ушла молодежь, -- Булычов. Медленно и важно входит игуменья Мелания, с посохом в руке. Глафира стоит, наклоня голову, придерживая драпировку].

[Мелания]. Ты все еще здесь трешься, блудодейка? Не выгнали тебя? Ну, скоро выгонят.

[Булычов]. Ты тогда в монахини возьми ее, у нее -- деньги есть.

[Мелания]. А-а, ты -- здесь? Ой, Егор, как тебя перевернуло, помилуй бог!

[Булычов]. Глаха, закрой двери да скажи, чтоб сюда не лезли. Садись... преподобная! Об каких делах поговорим?

[Мелания]. Не помогают Доктора-то? Видишь: господь терпит день, терпит год и век...

[Булычов]. О господе -- после, давай сначала о деле. Я знаю, о деньгах твоих говорить приехала.

[Мелания]. Деньги не мои, а -- обители.

[Булычов]. Ну -- все едино: обители, обидели, грабители. Тебя чем деньги беспокоят? Боишься -- умру -- пропадут?

[Мелания]. Пропасть они -- не могут, а не хочу, чтоб в чужие руки попали.

[Булычов]. Так, вынуть хочешь из дела? Мне -- все равно -- вынимай. Но -- гляди -- проиграешь! Теперь рубли плодятся, как воши на солдатах. А я -- не так болен, чтобы умереть...

[Мелания]. Не ведаем ни дня, ни часа, егда приидет смерть. Завещание-то духовное-то написал?

[Булычов]. Нет!

[Мелания]. Пора. Напиши! Вдруг -- позовет господь...

[Булычов]. А зачем я ему?

[Мелания]. Дерзости свои -- оставь! Ты -- знаешь, слушать их я не люблю, да и сан мой...

[Булычов]. А ты -- полно, Малаша! Мы друг друга знаем и на глаз и на ощупь. Деньги можешь взять, у Булычова их -- много!

[Мелания]. Вынимать капитал из дела я не желаю, а векселя хочу переписать на Аксинью, вот и -- предупреждаю.

[Булычов]. Так. Ну, это -- твое дело! Однако в случае моей смерти Звонцов Аксинью облапошит. Варвара ему в этом поможет...

[Мелания]. Вот как ты заговорил? По-новому будто? Злости не слышно.

[Булычов]. Я злюсь в другую сторону. Вот, давай-ко, поговорим теперь о боге-то, о господе, о душе.

Смолоду много бито, граблено,
Под старость надобно душа? спасать...

[Мелания]. Ну... что ж, говори!

[Булычов]. Ты вот богу служишь днем и ночью, как, примерно, Глафира -- мне.

[Мелания]. Не богохуль! С ума сошел? Глафира-то как тебе по ночам служит?

[Булычов]. Рассказать?

[Мелания]. Не богохуль, говорю! Опомнись!

[Булычов]. Не рычи! Я же просто говорю, не казенными молитвами, а человечьими словами. Вот -- Глафире ты сказала: скоро ее выгонят. Стало быть, веришь: скоро умру. Это -- зачем же? Васька Достигаев на девять лет старше меня и намного жуликоватее, а здоров и будет жить. Жена у него -- первый сорт. Конечно, я -- грешник, людей обижал и вообще... всячески грешник. Ну -- все друг друга обижают, иначе нельзя, такая жизнь.

[Мелания]. Ты не предо мной, не пред людьми кайся, а пред богом! Люди -- не простят, а бог -- милостив. Сам знаешь: разбойники, в старину, как грешили, а воздадут богу богово и -- спасены!

[Булычов]. Ну да, ежели украл да на церковь дал, так ты не вор, а -- праведник.

[Мелания]. Его-ор! Кощунствуешь, слушать не буду! Ты -- не глуп, должен понять: господь не допустит -- дьявол не соблазнит.

[Булычов]. Ну -- спасибо!

[Мелания]. Это что еще?

[Булычов]. Успокоила. Выходит, что господь вполне свободно допускает дьявола соблазнять нас, -- значит, он в грешных делах дьяволу и мне компаньон...

[Мелания] [(встала)]. Слова эти... слова твои такие, что ежели владыке Никандру сказать про них...

[Булычов]. А -- в чем я ошибся?

[Мелания]. Еретик! Подумай -- что лезет тебе в нездоровую-то башку? Ведь -- понимаешь, ежели бог допустил дьявола соблазнить тебя-- значит, бог от тебя отрекся.

[Булычов]. Отрекся -- а? За что? За то, что я деньги любил, баб люблю, на сестре твоей, дуре, из-за денег женился, любовником твоим был, за это отрекся? Эх ты... ворона полоротая! Каркаешь, а -- без смысла!

[Мелания] [(ошалела)]. Да что ты, Егор? Обезумел ты? Господи помилуй...

[Булычов]. Молишься день, ночь под колоколами а -- кому молишься, сама того не знаешь.

[Мелания]. Егор! В пропасть летишь! В пасть адову... В такие дни... Все разрушается, трон царев качают злые силы... антихристово время... может -- Страшный суд близок...

[Булычов]. Вспомнила! Страшный суд... Второе пришествие... Эх, ворона! Влетела, накаркала! Ступай, поезжай в свою берлогу с девчонками, с клирошанками лизаться! А вместо денег -- вот что получишь от меня -- на! [(Показывает кукиш)].

[Мелания] [(поражена, почти упала в кресло)]. Ох, негодяй...

[Булычов]. Глафира -- блудодейка? А -- ты? Ты кто?

[Мелания]. Врешь... Врешь... [(Вскочила)]. Мошенник! Издохнешь скоро! Червь!

[Булычов]. Прочь! Уходи от греха...

[Мелания]. Змей... Дьявол...

[Булычов] [(один, рычит, потирает правый бок, кричит)]. Глафира! Эй...

[Ксения]. Что ты? А Меланья-то где?

[Булычов]. Улетела.

[Ксения]. Неужто опять поссорились?

[Булычов]. Ты надолго уселась тут?

[Ксения]. Дай же ты мне, Егор, слово сказать! Ты совсем уж перестал говорить со мной, будто я мебель какая! Ну, что ты как смотришь?

[Булычов]. Валяй, валяй, говори!

[Ксения]. Что же это началось у нас? Светопреставление какое-то! Зятек у себя, наверху, трактир устроил, с утра до ночи люди толкутся, заседают чего-то; вчера семь бутылок красного выпили да водки сколько... Дворник Измаил жалуется -- полиция одолела его, все спрашивает: кто к нам ходит? А они там всё про царя да министров. И каждый день -- трактир. Ты что голову повесил?

[Булычов]. Валяй, валяй, сыпь! Молодой, я -- любил в трактире с музыкой сидеть.

[Ксения]. Малаша-то зачем приезжала?

[Булычов]. Врать, Аксинья, ты -- не можешь! Глупа для этого.

[Ксения]. Чего же это я соврала, где?

[Булычов]. Здесь Маланья приехала по уговору с тобой о деньгах говорить.

[Ксения]. Когда же это я уговаривалась с ней, что ты?

[Булычов]. Ну -- ладно! Заткни рот...

[Оживленно входят Достигаев, Звонцов, Павлин].

[Достигаев]. Егор, послушай-ко, что отец Павлин из Москвы привез...

[Ксения]. Ты бы лег, Егор!

[Булычов]. Ну, слушаю... отец!

[Павлин]. Хорошего мало рассказать могу, да, по-моему, и хорошее-то -- плохо, ибо лучше того, как до войны жили, ничего невозможно выдумать.

[Достигаев]. Нет, протестую! Не-ет!

[Звонцов шепчется с тещей].

[Ксения]. Плачет?

[Достигаев]. Кто плачет?

[Ксения]. Игуменья.

[Достигаев]. Что же это она?

[Булычов]. Идите-ко, взгляните, чего она испугалась? А ты, отец, садись, рассказывай.

[Достигаев]. Интересно, от какой жалости плачет Маланья.

[Павлин]. Великое смятение началось в Москве. Даже умственно зрелые люди утверждают, что царя надобно сместить, по неспособности его.

[Булычов]. С лишком двадцать лет способен был.

[Павлин]. Силы человека иссякают от времени.

[Булычов]. В тринадцатом году, когда триста лет Романовы праздновали, Николай руку жал мне. Весь народ радовался. Вся Кострома.

[Павлин]. Это -- было. Действительно -- радовался народ.

[Булычов]. Что же такое случилось? Вот и Дума есть... Нет, дело -- не в царе... а в самом корне...

[Павлин]. Корень -- это и есть самодержавие.

[Булычов]. Каждый сам собой держится... своей силой... Да вот сила-то -- где? На войне -- не оказалось.

[Павлин]. Дума способствовала разрушению сил.

[Елизавета] [(в дверях)]. Вы, отец Павлин, исповедуете?

[Павлин]. Ну, что это, какой вопрос.

[Елизавета]. А где мой муж?

[Павлин]. Был здесь.

[Елизавета]. Какой вы строгий сегодня, отец Павлин. [(Исчезла. )]

[Булычов]. Отец...

[Павлин]. Что скажете?

[Булычов]. Всё -- отцы. Бог -- отец, царь -- отец, ты -- отец, я -- отец. А силы у нас -- нет. И все живем на смерть. Я -- не про себя, я про войну, про большую смерть. Как в цирке зверя-тигра выпустили из клетки на людей.

[Павлин]. Вы, Егор Васильевич, -- успокойтесь...

[Булычов]. А -- на чем? Кто меня успокоит? Чем? Ну -- успокой... отец! Покажи силу!

[Павлин]. Почитайте священное писание, библию, например, Иисуса Навина хорошо вспомнить... Война -- в законе...

[Булычов]. Брось. Какой это -- закон? Это -- сказка. Солнце не остановишь. Врете.

[Павлин]. Роптать -- величайший грех. Надобно с тихой душой и покорно принимать возмездие за греховную нашу жизнь.

[Булычов]. Ты примирился, когда тебя староста, Алексей Губин, обидел? Ты -- в суд подал на него, Звонцова адвокатом пригласил, за тебя архиерей вступился? А вот я в какой суд подам жалобу на болезнь мою? На преждевременную смерть? Ты -- покорно умирать будешь? С тихой душой, да? Нет, -- заорешь, застонешь.

[Павлин]. Речи такие не позволяет слушать сан мой. Ибо это речи...

[Булычов]. Брось, Павлин! Ты -- человек. Ряса -- это краска на тебе, а под ней ты -- человек, такой же, как я. Вот Доктор говорит -- сердце у тебя плохое, ожирело...

[Павлин]. К чему ведут такие речи? Подумайте и устрашитесь! Установлено от веков...

[Булычов]. Установлено, да, видно, не крепко.

[Павлин]. Лев Толстой еретик был, почти анафеме предан за неверие, а от смерти бежал в леса, подобно зверю.

[Ксения]. Егор Васильевич, Мокей пришел, говорит: Якова ночью жандармы арестовали, так он спрашивает...

[Булычов]. Ну, спасибо, отец Павлин... за поучение! Я еще тебя... потревожу. Позови Башкина, Аксинья! Скажи Глафире -- пусть каши принесет. И -- померанцевой.

[Ксения]. Нельзя тебе водку...

[Булычов]. Все -- можно. Ступай! [(Оглядывается, усмехаясь бормочет)]. Отец...

[Павлин]... Филин... Тебе, Егор, надо было табак курить. В дыму -- легче, не все видно... Ну, что, Мокей?

[Башкин]. Как здоровье, Егор Васильевич?

[Булычов]. Все лучше. Якова арестовали?

[Башкин]. Да, ночью сегодня. Скандал!

[Булычов]. Одного?

[Башкин]. Говорят -- часовщика какого-то да учительницу Калмыкову, которая Александре Егоровне уроки давала, кочегара Ерихонова, известный бунтарь. Около десятка будто.

[Булычов]. Все из тех -- долой царя?

[Башкин]. У них это... различно: одни царя, а другие -- всех богатых, и чтобы рабочие сами управляли государством...

[Булычов]. Ерунда!

[Башкин]. Конечно.

[Булычов]. Пропьют государство.

[Башкин]. Не иначе.

[Булычов]. Да... А -- вдруг -- не пропьют?

[Башкин]. А что ж им делать без хозяев-то?

[Булычов]. Верно. Без тебя да без Васьки Достигаева -- не проживешь.

[Башкин]. И вы -- хозяин...

[Булычов]. Ну, а как же? И я. Как, говоришь, они поют?

[Башкин] [(вздохнув)]. Отречемся от старого мира...

[Булычов]. Ну?

[Башкин]. Отрясем его прах с наших ног...

[Булычов]. По словам -- на молитву похоже.

[Башкин]. Какая же молитва? Ненавидим, дескать, царя... дворец...

[Булычов]. Вон что! Н-да... черти драповые! [(Подумал)]. Ну, а тебе чего надо?

[Глафира принесла кашу и водку].

[Башкин]. Мне? Ничего.

[Булычов]. А зачем пришел?

[Башкин]. Спросить, кого на место Якова поставить.

[Булычов]. Потапова, Сергея.

[Башкин]. Он тоже в этих мыслях -- ни бога, ни царя...

[Булычов]. Тоже?

[Башкин]. Позвольте предложить -- Мокроусова. Он -- очень просится к нам. Человек грамотный, распорядительный.

[Глафира]. Каша простынет.

[Булычов]. Полицейский? Воряга? Чего же он?

[Башкин]. Теперь в полиции опасно служить, многие уходят.

[Булычов]. Так. Опасно? Ах, крысы... Ладно, пришли Потапова. Завтра утром. Ступай... Глаха -- Трубач пришел?

[Глафира]. В кухне сидит.

[Булычов]. Съем кашу -- веди его сюда. Что это -- как тихо в доме?

[Глафира]. Наверху все.

[Булычов] [(пьет водку)]. Ну -- и ладно. Ты что... приуныла?

[Глафира]. Не пей, не вреди себе, не хворай ты! Брось все, уйди от них. Сожрут они тебя, как черви... заживо сожрут! Уедем... в Сибирь...

[Булычов]. Пусти, больно...

[Глафира]. В Сибирь уедем, я работать буду... Ну -- что ты здесь, зачем? Никто тебя не любит, все -- смерти ждут...

[Булычов]. Перестань, Глаха... Не расстраивай меня. Я все знаю, все вижу! Я знаю, кто ты мне... Ты да Шурка, вот это я -- нажил, а остальное -- меня выжило... Может, еще выздоровлю... Зови Трубача, ну-ко...

[Глафира]. Кашу-то съешьте.

[Булычов]. Черт с ней, с кашей! Шурку позови... [(Остался один и жадно пьет рюмку за рюмкой)].

[Входит Трубач. Он смешной, тощий, жалкий, за плечами -- на ремнях -- большая труба в мешке].

[Трубач]. Здравия желаю вашему степенству.

[Булычов] [(удивлен)]. Здорово. Садись. Глаха, затвори дверь. Вот какой ты...

[Трубач]. Так точно.

[Булычов]. Н-ну... неказист! Рассказывай, как лечишь?

[Трубач]. Лечение мое простое, ваше степенство, только люди привыкли питаться лекарствами из аптеки и не верят мне, так что я деньги вперед прошу.

[Булычов]. Это ты неплохо придумал! А вылечиваешь?

[Трубач]. Сотни вылечил.

[Булычов]. Не разбогател, однако.

[Трубач]. На добром деле не богатеют.

[Булычов]. Вон как ты? От каких же болезней вылечиваешь?

[Трубач]. Все болезни одинаково происходят по причине дурного воздуха в животе, так что я ото всех лечу...

[Булычов] [(усмехаясь)]. Храбро! Ну-ко, покажи трубу-то...

[Трубач]. Рубль заплатить можете?

[Булычов]. Рубль? Найдется. Глаха -- есть у тебя? Получи. Дешево берешь.

[Трубач]. Это -- для начала. [(Развязал мешок, вытащил басовую трубу)].

[Шура прибежала].

[Булычов]. Самовар какой... Шурок, -- хорош целитель? А ну-ко, подуй!

[Трубач откашлялся, трубит, не очень громко, кашляет].

[Булычов]. Это и -- все?

[Трубач]. Четыре раза в сутки по пяти минут, и -- готово!

[Булычов]. Выдыхается человек? Умирает?

[Трубач]. Никогда! Сотни вылечил!

[Булычов]. Так. Ну, а теперь скажи правду; ты -- кем себя считаешь -- дураком или жуликом?

[Трубач] [(вздохнув)]. Вот и вы не верите, как все.

[Булычов] [(посмеиваясь)]. Ты -- не прячь трубу-то! Говори прямо: дурак или жулик? Денег дам!

[Шура]. Не надо обижать его, папа!

[Булычов]. Я не обижаю, Шурок! Тебя как звать, лекарь?

[Трубач]. Гаврила Увеков...

[Булычов]. Гаврило? [(Смеется)]. Ох, черт... Неужто -- Гаврило?

[Трубач]. Имя очень простое... никто не смеется!

[Булычов]. Так -- ты кто же: глупый или плут?

[Трубач]. Шестнадцать рублей дадите?

[Булычов]. Глаха, -- принеси! В спальне... Почему шестнадцать, Гаврило?

[Трубач]. Ошибся! Надо было больше спросить.

[Булычов]. Значит -- глупый ты?

[Трубач]. Да нет, я не дурак...

[Булычов]. Стало быть -- жулик?

[Трубач]. Да и не жулик... Сами знаете: без обмана -- не проживешь.

[Булычов]. Вот это -- верно! Это, брат, нехорошо, а -- верно.

[Шура]. Разве не стыдно обманывать?

[Трубач]. А почему стыдно, если верят?

[Булычов] [(возбужденно)]. И это -- правильно! Понимаешь, Шурка? Это -- правильно! А поп Павлин эдак не скажет! Он -- не смеет!

[Трубач]. За правду мне прибавить надо. И -- вот вам крест! -- некоторым труба помогает.

[Булычов]. Верю, -- двадцать пять дай ему, Глаха. Давай еще. Давай все!

[Трубач]. Вот уж... покорно благодарю... Может, попробуете трубу-то? Пес ее знает... как она, а ей-богу -- действует!

[Булычов]. Нет, спасибо! Ах, ты, Гаврило, Гаврило! [(Смеется)]. Ты... вот что, ты покажи, как она... Ну-ко -- действуй! Да -- потолще!

[Трубач напряженно и оглушительно трубит. Глафира смотрит на Булычова тревожно. Шура, зажав уши, смеется].

Сади во всю силу!

[Вбегают Достигаевы, Звонцовы, Башкин, Ксения].

[Варвара]. Что это такое, папаша?

[Ксения]. Егор, что ты еще затеял?

[Звонцов] [(Трубачу)]. Ты пьяный?

[Булычов]. Не тронь! Не смей! Глуши их, Гаврило! Это же Гаврило-архангел конец миру трубит!..

[Ксения]. Ой, ой, помешался...

[Башкин] [(Звонцову)]. Вот видите?

[Шура]. Папа, ты слышишь? Они говорят -- с ума сошел ты! Уходите, Трубач, уходите!

[Булычов]. Не надо! Глуши, Гаврило! Светопреставление! Конец миру... Труби-и!...

[Занавес]

Третий акт

[Столовая. Все в ней кажется сдвинутым со своих мест. На столе неубранная посуда, самовар, пакеты из магазина, бутылки. В углу чемоданы, один из них разбирает монастырская служка Таисья в острой шлычке, около нее -- Глафира, с подносом в руке. Над столом горит лампа].

[Глафира]. А надолго мать Мелания к нам?

[Таисья]. Не знаю я.

[Глафира]. Почему она у себя на подворье не остановилась?

[Таисья]. Не знаю.

[Глафира]. Тебе сколько лет?

[Таисья]. Девятнадцать.

[Звонцов на лестнице].

[Глафира]. А ничего не знаешь! Что ты -- дикая какая?

[Таисья]. Нам с мирскими не велят говорить.

[Звонцов]. Игуменья пила чай?

[Глафира]. Нет.

[Звонцов]. Возьми, подогрей самовар, на всякий случай.

[Глафира уходит, взяв самовар].

Что там вас -- солдаты напугали?

[Таисья]. Солдаты-с.

[Звонцов]. Чем же они напугали?

[Таисья]. Корову зарезали, пригрозили поджечь монастырь. Простите. [(Ушла, унося груду белья)].

[Варвара] [(из прихожей)]. Слякоть какая! Ты тут с монашенкой беседуешь?

[Звонцов]. Присутствие игуменьи в нашем доме неудобная штука, знаешь ли?

[Варвара]. Дом еще не наш... Что, Тятин согласился?

[Звонцов]. Тятин -- осёл или притворяется честным.

[Варвара]. Подожди. Кажется, отец кричит... [(Слушает у двери в комнату отца)].

[Звонцов]. Хотя Доктора и утверждают, что он -- в своем уме, но после этой дурацкой сцены с трубой...

[Варвара]. Он и не такие сцены разыгрывал, хуже бывало. Между Александрой и Тятиным наладились, кажется, приятельские отношения?

[Звонцов]. Да, но -- ничего хорошего я в этом не вижу. Сестрица твоя хитрая штучка, от нее можно ожидать... весьма серьезных неприятностей.

[Варвара]. Жаль, что ты не сообразил этого, когда она кокетничала с тобой. Впрочем, это тебе было приятно.

[Звонцов]. Кокетничала она со мной, чтобы позлить тебя.

[Варвара]. Ты огорчен? Ну, Павлин лезет. Повадился!

[Звонцов]. Духовенства -- избыток у нас.

[Входят, споря, Елизавета, Павлин, затем -- Мокей].

[Павлин]. Газеты же, по обыкновению, лгут! Добрый вечер!

[Елизавета]. А я вам говорю, что это неправда!

[Павлин]. Установлено вполне точно: государь отказался от престола не по доброй воле, а под давлением насилия, будучи пойман на дороге на Петроград членами кадетской партии... Да-с!

[Звонцов]. Что же отсюда следует?

[Елизавета]. Отец Павлин -- против революции и за войну, а я -- против войны! Я хочу в Париж... Довольно воевать! Ты согласна, Варя? Помнишь, как сказал Анри-катр: «Париж лучше войны». Я знаю, что он не так сказал, но -- он ошибся.

[Павлин]. Не настаиваю ни на чем, ибо все колеблется.

[Варвара]. Нужен мир, мир, отец Павлин! Вы видите, как ведет себя чернь?

[Павлин]. Ох, вижу! А что наш больной? Как с этой стороны? [(Прижимает палец к переносью)].

[Звонцов]. Доктора не нашли признаков расстройства.

[Павлин]. Это -- приятно! Хотя Доктора безошибочно находят токмо одни гонорары.

[Елизавета]. Какой вы злой! Варя, Жанна приглашает нас ужинать.

[Башкин]. Арестованных выпустили, а полиция страдает.

[Павлин]. Да, да... Удивительно! Чего хорошего ожидаете вы от событий, Андрей Петрович, а?

[Звонцов]. Общественные силы организуются закономерно и скоро скажут свое слово. Под общественными силами я разумею людей, которые обладают прочным экономическим...

[Варвара]. Слушай-ко, Жанна приглашает нас... [(Отводит его в сторону, шепчет)].

[Звонцов]. Ну, знаешь, это меня ставит не очень удобно! С одной стороны -- игуменья, с другой -- кокотка...

[Варвара]. Да -- тише ты!

[Башкин]. Андрей Петрович, тут -- Мокроусов, -- знаете, помощник пристава?

[Звонцов]. Да. Что ему надо?

[Башкин]. Он службу бросает по причине опасности и просится к нам, в лес.

[Звонцов]. Удобно ли это?

[Варвара]. Подожди, Андрей...

[Башкин]. Очень удобно. Лаптев теперь загнет хвост и бунтовать будет.

[Донат] -- сами знаете -- человек неподходящий и тоже сектант, все о законе правды бормочет, а уж какая тут правда, когда... сами видите!

[Звонцов]. Ну, это чепуха! Мы присутствуем именно при начале торжества правды...

[Варвара]. Да подожди же, Андрей.

[Звонцов]. И справедливости.

[Варвара]. Вы чего хотите, Мокей?

[Башкин]. Я -- чтобы нанять Мокроусова. Егор Васильевичу я предлагал.

[Варвара]. Что же он?

[Звонцов, нахмурясь, отошел прочь].

[Башкин]. Определенно не высказался.

[Варвара]. Возьмите Мокроусова.

[Башкин]. Может -- взглянете на него?

[Варвара]. Зачем же?

[Башкин]. Для знакомства. Он -- здесь.

[Варвара]. Ну, хорошо...

[Башкин идет в прихожую. Варвара пишет что-то в записной книжке. Башкин возвращается с Мокроусовым; это -- человечек круглолицый, брови удивленно подняты, на лице -- улыбочка, но кажется, что хочет крепко выругаться. В полицейской форме, на боку -- револьвер, шаркает ножкой.

[Мокроусов]. Честь имею представиться. Глубоко благодарен за честь служить.

[Варвара]. Очень рада. Вы даже в форме, а я слышала, что полицию разоружают.

[Мокроусов]. Совершенно верно, в естественном виде нам по улице ходить опасно, так что я -- в штатском пальто, хотя при оружии. Но сейчас, по случаю возбуждения неосновательных надежд, чернь несколько приутихла, и потому... без шашки.

[Варвара]. Когда вы думаете начать службу у нас?

[Мокроусов]. Мысленно -- я уже давно покорный ваш слуга. В лес готов отправиться хоть завтра, я одинок и...

[Варвара]. Вы думаете, надолго это -- этот бунт?

[Мокроусов]. Полагаю -- на все лето. Потом наступят дожди, морозы, и шляться по улицам будет неудобно.

[Варвара] [(усмехаясь)]. Только на лето? Едва ли революция зависит от погоды.

[Мокроусов]. Помилуйте! А как же! Зима -- охлаждает.

[Варвара] [(усмехаясь)]. Вы -- оптимист.

[Мокроусов]. Полиция -- вообще оптимисты.

[Варвара]. Вот как!

[Мокроусов]. Именно-с. Это от сознания силы-с.

[Варвара]. Вы служили в армии?

[Мокроусов]. Так точно. В бузулукском резервном батальоне, имею чин подпоручика.

[Варвара] [(подавая руку)]. Ну, желаю вам всего хорошего.

[Мокроусов] [(целуя руку)]. Сердечно тронут. [(Ушел, пятясь задом, притоптывая)].

[Варвара] [([Башкин]у)]. Кажется, он -- дурак?

[Башкин]. Это -- не грех. Умники-то -- вон они как... Им дай волю, так они землю наизнанку вывернут... Как -- вроде -- карман.

[Павлин] [([Башкин]у, Елизавете)]. Духовенству обязательно нужно дать право свободной проповеди, иначе -- ничего не получится!

[Глафира, Шура выводят под руки Булычова. Все замолчали, смотря на него; он хмурится].

[Булычов]. Ну? Что молчите? Бормотали, бормотали...

[Павлин]. Поражены внезапностью...

[Булычов]. Что?

[Павлин]. Зрелище человека ведомого...

[Булычов]. Ведомого! Ноги у человека отнимаются, вот его и ведут! Ведомого... Мокей -- Яшутку освободили?

[Башкин]. Да. Всех арестантов освободили.

[Звонцов]. Политических.

[Булычов]. Якову Лаптеву свобода, а царя -- под арест! Вот как, отец Павлин! Что скажешь, а?

[Павлин]. Неискушен в делах этих... но -- по малому разумению моему -- сначала осведомился бы, что именно намерены говорить и делать эти лица...

[Булычов]. Царя выбирать. Без царя -- перегрызетесь вы все...

[Павлин]. Воодушевленное лицо у вас сегодня, очевидно -- преодолеваете недуг?

[Булычов]. Вот, вот... преодолеваю! Вы, супруги, и ты, Мокей, оставьте-ко нас, меня с Павлином. Ты, Шуренок, не уходи.

[Башкин ушел в прихожую. Звонцовы и Достигаевы -- наверх. Минуты через две Варвара, сойдя до половины лестницы, слушает].

[Шура]. Ты -- ляг.

[Булычов]. Не хочу. Ну что, отец Павлин, ты насчет колокола -- что ли?

[Павлин]. Нет, заглянул в надежде увидеть вас в лучшем положении, в чем и не ошибся. Но, конечно, памятуя щедрые и великодушные в прошлом деяния ваши, направленные к благолепию града сего и храма...

[Булычов]. Плохо ты молишься за меня, мне вот все хуже. И неохота платить богу. За что платить-то? Плачено немало, а толку нет.

[Павлин]. Жертвы ваши...

[Булычов]. Постой! Есть вопрос: как богу не стыдно? За что смерть?

[Шура]. Не говори о смерти, не надо!

[Булычов]. Ты -- молчи! Ты -- слушай. Это я -- не о себе.

[Павлин]. Напрасно раздражаете себя такими мыслями. И что значит смерть, когда душа бессмертна?

[Булычов]. А зачем она втиснута в грязную-то, тесную плоть?

[Павлин]. Вопрос этот церковь считает не токмо праздным, но и...

[Варвара -- на лестнице -- смеется, прижав платок ко рту].

[Булычов]. Ты -- не икай! Говори прямо. Шура, -- Трубача помнишь, а?

[Павлин]. В присутствии Александры Егоровны...

[Булычов]. Это -- брось! Ей -- жить, ей -- знать! Я вот жил-жил, да и спрашиваю: ты зачем живешь?

[Павлин]. Служу во храме...

[Булычов]. Знаю я, знаю -- служишь! А ведь придется тебе умирать. Что это значит? Что значит -- смерть нам, -- Павлин?

[Павлин]. Вопрошаете... нелогично и бесплодно! И -- простите! Но уже не о земном надо бы...

[Шура]. Не смейте так говорить!

[Булычов]. Я -- земной! Я -- насквозь земной!

[Павлин] [(встает)]. Земля есть прах...

[Булычов]. Прах? Так, вы, мма... Так вы это, что земля -- прах, сами должны понять! Прах, а -- ряса шелковая на тебе. Прах, а -- крест золоченый! Прах, а -- жадничаете...

[Павлин]. Злое и пагубное творите в присутствии отроковицы...

[Булычов]. От рукавицы, от рукавицы...

[Варвара быстро ушла наверх].

Обучают вас, дураков, как собак на зайцев... Разбогатели от нищего Христа...

[Павлин]. Озлобляет вас болезнь, и, озлобляясь, рычите, подобно вепрю...

[Булычов]. Уходишь? Ага...

[Шура]. Напрасно ты волнуешься, от этого хуже тебе. Какой ты... неугомонный...

[Булычов]. Ничего! Жалеть -- нечего! Ух, не люблю этого попа! Ты -- гляди, слушай, я нарочно показываю...

[Шура]. Я сама все вижу... не маленькая, не дура!

[Звонцов на лестнице].

[Булычов]. Они, после Трубача, решили, что я с ума сошел, а доктора говорят: врете! Ты ведь докторам веришь, Шура? Докторам-то?

[Шура]. Я тебе верю... тебе...

[Булычов]. Ну, то-то! Нет, у меня разум в порядке! Доктора -- знают. Действительно, я наткнулся на острое. Ну, ведь всякому... интересно; что значит -- смерть? Или, например, жизнь? Понимаешь?

[Шура]. Не верю я, что ты сильно болен. Тебе надо уехать из дома. Глафира верно говорит! Надо лечиться серьезно. Ты -- никого не слушаешь.

[Булычов]. Всех слушаю! Вот знахарку попробуем. Вдруг -- поможет? Ей бы пора прийти. Грызет меня боль... как тоска!

[Шура]. Перестань, милый! Не надо, родной мой! Ты -- ляг...

[Булычов]. Лежать -- хуже. Лег -- значит -- сдался. Это -- как в кулачном бою. И -- хочется мне говорить. Мне надо тебе рассказать. Понимаешь... какой случай... не на той улице я живу! В чужие люди попал, лет тридцать все с чужими. Вот чего я тебе не хочу! Отец мой плоты гонял. А я вот... Этого я тебе не могу выразить.

[Шура]. Ты говори тише, спокойнее... Говори, как, бывало, сказки мне рассказывал.

[Булычов]. Я тебе -- не сказки, я тебе всегда правду говорил. Видишь ли... Попы, цари, губернаторы... на кой черт они мне надобны? В бога -- я не верю. Где тут бог? Сама видишь... И людей хороших -- нет. Хорошие -- редки, как... фальшивые деньги! Видишь, какие все? Вот они теперь запутались, завоевались... очумели! А -- мне какое дело до них? Булычову-то Егору -- зачем они? И тебе... ну, как тебе с ними жить?

[Шура]. Ты не беспокойся обо мне...

[Ксения] [(идет)]. Александра, к тебе Тоня с братом пришла и этот...

[Шура]. Подождут.

[Ксения]. А ты -- иди-ко! Мне с отцом поговорить надо...

[Булычов]. А мне -- надо?

[Шура]. Вы -- не очень много -- говорите...

[Ксения]. Учи, учи меня! Егор Васильевич -- Зобунова пришла...

[Булычов]. Шурок, ты потом веди их сюда, молодежь-то... Ну, давай Зобунову!

[Ксения]. Сейчас. Я хочу сказать, что Лександра подружилась с прощелыгой этим, с двоюродным братом Андрея. Сам понимаешь: это ей не пара. Одного нищего приютили мы, так он -- вон как командует.

[Булычов]. Ты, Аксинья, совсем... как дурной сон, -- право!

[Ксения]. Бог с тобой, обижай! Ты бы запретил ей амурничать с Тятиным-то.

[Булычов]. А еще что?

[Ксения]. Мелания у нас...

[Булычов]. Зачем?

[Ксения]. Несчастие с ней. Солдаты беглые напали на обитель, корову зарезали, два топора украли, заступ, связку веревок, вон что делается! А Донат, лесник наш, нехороших людей привечает, живут они в бараке, на лесорубке...

[Булычов]. Заметно, что ежели какой человек приятен мне, так он уж никому не приятен.

[Ксения]. Ты бы помирился с ней...

[Булычов]. С Маланьей? Зачем?

[Ксения]. Да -- как же? Здоровье твое...

[Булычов]. Ладно. Давай... помирюсь! Я ей скажу: «И остави нам долги наша».

[Ксения]. Ты -- поласковее. [(Ушла)].

[Булычов] [(бормочет)]. «И остави нам долги...» «Яко же и мы оставляем...» Кругом вранье... Ох, черти...

[Варвара]. Папаша! Я слышала, как мать говорила о Степане Тятине...

[Булычов]. Да... Ты -- все слышишь, все знаешь...

[Варвара]. Тятин -- скромный человек, он не потребует большого приданого за Александрой и очень хорошая пара для нее.

[Булычов]. Заботливая ты...

[Варвара]. Я присмотрелась к нему...

[Булычов]. О ком ты заботишься? Эх вы... черти домашние!

[Идут Мелания, Ксения, в дверях остановилась служка Таисья].

Ну что, Малаша? Помиримся, что ли?

[Мелания]. То-то. Воин! Обижаешь всех... ни за что ни про что...

[Булычов]. «И остави нам долги наша» -- Малаша!

[Мелания]. Не о долгах речь. Не озоруй! Вон какие дела-то начались. Царя, помазанника божия, свергли с престола. Ведь это -- что значит? Обрушил господь на люди своя тьму смятения, обезумели все, сами у себя под ногами яму роют. Чернь бунтуется. Копосовские бабы в лицо мне кричали, мы, дескать, народ! Наши мужья, солдаты -- народ! Каково? Подумай, когда это солдаты за народ считались?

[Ксения]. Это вот все Яков Лаптев доказывает...

[Мелания]. Губернатора власти лишили, а на место его нотариус Осмоловский посажен...

[Булычов]. Тоже толстый.

[Мелания]. Вчера владыко Никандр говорил: «Живем накануне происшествий сокрушительных; разве, говорит, штатская власть возможна? От времен библейских народами управляла рука, вооруженная мечом и крестом...»

[Варвара]. В библейские времена кресту не поклонялись...

[Мелания]. А ты помолчи, умница... евангелие-то в одном переплете с библией. А крест есть -- меч! Туда же! Владыко-то лучше тебя знает, когда чему поклонялись. Вы, честолюбцы, радуетесь падению престола. Не обернулась бы радость в горькие вам слезы. Егорушко, мне с тобой надо бы глаз на глаз поговорить...

[Булычов]. Эдак -- опять поругаемся мы с тобой? Однако -- можно и поговорить, ну -- после! Сейчас лекариха придет. Выздороветь хочется мне, Малаша!

[Мелания]. Зобунова -- лекариха знаменитая. Докторам -- далеко до нее! А потом ты бы с блаженным Прокопием поговорил...

[Булычов]. Это -- которого мальчишки Пропотеем зовут? Жулик он, говорят?

[Мелания]. Ну, что ты, что ты! Как это можно! Ты прими-ко его...

[Булычов]. Можно и Пропотея. Мне сегодня что-то лучше... Только вот ноги... Веселее будто. Все что-то смешно... смешным кажется! Зови знахарку, Аксинья.

[Ксения ушла].

[Мелания]. Эх, Егорий... много еще в тебе... осталось!

[Булычов]. Вот то-то и есть, что много...

[Ксения] [(входя)]. Она говорит, чтобы все ушли...

[Мелания]. Ну, надо уйти...

[Все ушли. Булычов, усмехаясь, гладит бок, грудь. Входит Зобунова. Незаметно, однако так, чтобы было замечено, она, кривя рот, дует в правую сторону от себя, правая рука прижата к сердцу, а ладонью левой, как рыбьим плавником, отмахивается. Остановилась, провела правой рукой по лицу].

[Булычов]. Это ты -- чертям молишься?

[Зобунова] [(певуче)]. Ой вы, злые недуги, телесные печали! Отвяжитесь, откачнитесь, от раба божия удалитесь! В сей день, в сей час, отгоняю вас по всю жизнь крепким моим словом во веки веков! Здравствуйте, благомилостивый человек, по имени Егорий!..

[Булычов]. Здравствуй, тетка! Это ты чертей отгоняла?

[Зобунова]. Что ты, роженый, разве с ними можно дело иметь?

[Булычов]. Надо, так можно! Богу -- попы молятся, а ты -- не поп, ты должна -- чертям.

[Зобунова]. Ну, что это какие страхи ты говоришь! Про меня только глупые рассказывают, будто я с нечистой силой знаюсь.

[Булычов]. Ну, тогда у тебя, тетка, толка не будет! Попы богу за меня молились, бог -- отказался, не помогает мне!

[Зобунова]. Это ты шутишь, дорогой человек, это ты потому, что не веришь мне.

[Булычов]. Я бы поверил, если бы ты от чертей пришла. Ты ведь, конечно, знаешь, слышала; я распутный, с людьми -- жестокий, до денег -- жадный...

[Зобунова]. Слыхала, да не верю, что ты пожалеешь дать мне добрую денежку.

[Булычов]. Я, тетка, великий грешник, и богу дела нет до меня. Отрекся бог от Егора Булычова. Так что, если ты с чертями не знакома, -- иди, выкидыши девкам делать! Это -- твое ремесло, так?

[Зобунова]. Ой, верная слава про тебя, что ты -- напористый, озорной человек!

[Булычов]. Ну? Чего соврать хочешь? Валяй!

[Зобунова]. Врать не обучена. Ты скажи-ко мне: что у тебя болит, как болит, где?

[Булычов]. Живот. Сильно болит. Вот здесь.

[Зобунова]. Видишь ли... только ты не говори никому, ни-ни!

[Булычов]. Не скажу. Не бойся.

[Зобунова]. Есть недуги -- желтые и есть -- черные. Желтый недуг -- его и доктор может вылечить, а -- черный -- ни поп, ни монах не замолят! Черный -- это уже от нечистой силы, и против него -- одно средство...

[Булычов]. Сразу: пан или пропал? Так?

[Зобунова]. Средство это -- дорогое!

[Булычов]. Конечно! Понимаю.

[Зобунова]. Тут действительно с нечистой силой надобно дело иметь.

[Булычов]. С самим сатаной?

[Зобунова]. Ну, не прямо с ним, а все-таки...

[Булычов]. Можешь?

[Зобунова]. Только ты -- никому ни словечка...

[Булычов]. Иди к чертям, тетка!

[Зобунова]. Погоди-ко...

[Булычов]. Иди прочь, а то ушибу...

[Зобунова]. Ты послушай-ко...

[Глафира] [(из прихожей)]. Тебе сказано -- уходи!

[Зобунова]. Что это вы какие...

[Булычов]. Гони ее, гони!

[Глафира]. Туда же, ведьмой притворяешься!

[Зобунова]. Ты сама -- ведьма! Ишь рожа-то... Эх вы... Ни сна вам, ни покоя!

[Ушли].

[Булычов] [(оглядывается, вздыхает)]. Ф-фу...

[Входят Мелания, Ксения].

[Мелания]. Не понравилась Зобунова, не угодила?

[Булычов молчит, глядя на нее].

[Ксения]. Она -- тоже нравная. Захвалена, зазналась.

[Булычов]. Малаша, -- как думаешь: у бога живот болит?

[Мелания]. А ты -- не дури...

[Булычов]. У Христа, наверное, болел. Христос рыбой питался...

[Мелания]. Перестань, Егор. Что ты меня дразнишь?

[Глафира]. Она денег просит за беспокойство.

[Булычов]. Дай, Аксинья! Ты, Малаша, извини, я -- устал, пойду к себе. С дураками -- хуже всего устаешь. Ну-ко, Глаха, помоги...

[Глафира уводит его. Возвратилась Ксения, вопросительно смотрит на сестру].

[Мелания]. Притворяется он сумасшедшим. Притворяется...

[Ксения]. Ой ли? Где уж ему...

[Мелания]. Это -- ничего! Пусть играет. Это против него же обернется, если духовное-то завещание судом оспаривать надо будет. Таисья будет свидетельницей, Зобунова, отец Павлин, Трубач этот, да мало ли? Докажем, что завещатель не в своем уме был...

[Ксения]. Ох, уж не знаю, как тут быть...

[Мелания]. Вот я тебя и учу! Эх ты... Выскочила замуж! Я тебе говорила -- выходи за Башкина.

[Ксения]. Ну... Когда это было! А он-то какой был орел... Ты сама завидовала.

[Мелания]. Я? Ты что? Очумела?

[Ксения]. Ну, что уж вспоминать...

[Мелания]. Господи, помилуй! Завидовала! Я?

[Ксения]. Как -- Прокофья-то? Может -- не надо?

[Мелания]. Почему это -- не надо? Призвали, уговорились и -- вдруг не надо! Ты -- не мешай мне! Иди приготовь его да приведи. Таисья!

[Таисья выходит из прихожей].

Ну, что?

[Таисья]. Ничего не узнала я.

[Ксения ушла].

[Мелания]. Почему?

[Таисья]. Не говорит она ничего.

[Мелания]. Как это -- не говорит? Ты должна была выспросить.

[Таисья]. Выспрашивала я, а она -- фыркает, будто -- кошка. Ругает всех.

[Мелания]. Как ругает?

[Таисья]. Жуликами.

[Мелания]. За что же она?

[Таисья]. С ума, говорит, хотите свести человека...

[Мелания]. Это она тебе сказала?

[Таисья]. Нет, Пропотею, блаженному.

[Мелания]. А он -- что?

[Таисья]. Он все прибаутки говорит...

[Мелания]. Прибаутки?.. Ах ты... лапоть! Он -- блаженный, прорицает, дура! Сядь в прихожей, не уходи никуда... В кухне был еще кто-нибудь?

[Таисья]. Мокей...

[Мелания]. Ну, ступай. [(Подходит к дверям комнаты Булычова, стучит)]. Егорий, блаженный пришел.

[Идет, сопровождаемый Ксенией и Башкиным, Пропотей, в лаптях, в длинной, до щиколоток, холщовой рубахе, со множеством медных крестов и образков на груди. Страховиден: густые, встрепанные волосы, длинная, узкая, редкая борода, движения резки и судорожны].

[Пропотей]. Ух, накурено! Душа задыхается...

[Ксения]. Тут, батюшка, никто не курит.

[Пропотей гудит, подражая зимнему ветру].

[Мелания]. Ты -- погоди, дай выйти...

[Булычов] [(его ведет под руку Глафира)]. Ишь ты, какой... явился!

[Пропотей]. Не бойся. Не страшись. [(Гудит)]. Все тлен, все пройдет! Жил Гриша, лез выше, стукнулся в потолок, -- черт его и уволок.

[Булычов]. Это -- про Распутина, что ли?

[Пропотей]. Вот -- низвергнут царь, и погибает царство, иде же царствует грех, смерть и смрад! Гудит метелица, гудит распутица. [(Гудит. Указывая посохом на Глафиру)]. Дьявол во образе женском рядом с тобой -- отгони.

[Булычов]. Я те отгоню! Болтай, да знай меру. Маланья, это ты, что ли, обучила его?

[Мелания]. Что выдумываешь? Разве безумного можно научить?

[Булычов]. Похоже, что можно...

[С лестницы бежит Шура, за нею Антонина, Тятин. Постепенно сверху спускаются Звонцовы, Достигаевы. Пропотей молча чертит палкой в воздухе и на полу. Стоит задумчиво, опустив голову].

[Шура] [(подбегая к отцу)]. Это что еще? Что за представление?

[Мелания]. А ты -- молчи!

[Пропотей] [(как бы с трудом)]. Не спит еретик, а часики -- тик да тик!.. Кабы -- бог... да -- кабы мог... да я -- не плох, да, да! А -- чья беда? Играй, сатана, тебе -- воля дана! Стукнула полночь... спел петух ку-ка-ре-ку... тут -- конец еретику...

[Булычов]. Складно тебя научили...

[Мелания]. Не мешай, Егор, не мешай!..

[Пропотей]. Что делать будем?.. Что скажем людям?

[Антонина] [(с сожалением)]. Он -- не страшный... Нет!

[Пропотей]. Убили гниду -- поют панихиду. А может, плясать надо? Ну-ко, спляшем и нашим и вашим! [(Притоптывает, напевая, сначала -- негромко, затем все более сильно, и -- пляшет)]. Астарот, Сабатан, Аскафат, Идумей, Неумней. Не умей, карра тили -- бом, бом, бейся в стену лбом, лбом! Эх, юхала, юхала, ты чего нанюхала? Дыб-дыб, дым, дым! Сатана играет им! Згин-гин-гин, он на свете один, его ведьма Закатама в свои ляжки закатала! От греха, от блуда не денешься никуда! Вот он, Егорий, родился на горе...

[Шура] [(кричит)]. Прогоните его!

[Булычов]. Вы что... черт вас... испугать меня хотите?

[Звонцов]. Надо прекратить это безобразие...

[Глафира подбегает к Пропотею, он, не переставая кружиться, замахнулся на нее палкой].

[Пропотей]. Их, эх, ох, ах! ух-чух, злой дух...

[Тятин вырвал палку из руки Пропотея].

[Мелания]. Да ты -- что? Да ты -- кто?

[Шура]. Отец, прогони всех... Что ты молчишь?

[Булычов] [(машет руками)]. Погоди... погоди...

[Пропотей сел на пол, гудит, взвизгивает].

[Мелания]. Его -- нельзя трогать! Он -- в наитии... в восторге!

[Достигаев]. За такие восторги, мать Меланья, по шее бьют.

[Звонцов]. Вставай и уходи... живо!

[Пропотей]. А -- куда? [(Гудит)].

[Ксения плачет].

[Елизавета]. Как это он ловко... в два голоса!

[Булычов]. Идите... прочь, все! Нагляделись...

[Шура] [(топая на блаженного)]. Уходи, урод! Степа -- выгоните его!

[Тятин] [(берет Пропотея за шиворот)]. Идем, святой... вставай!

[Таисья]. Он сегодня не больно страшно... он гораздо страшнее умеет это делать. Кабы ему вина дали...

[Мелания]. Ты -- что болтаешь? [(Бьет ее по щеке)].

[Звонцов]. Как вам не стыдно?

[Мелания]. Кого? Тебя стыдно?

[Варвара]. Успокойся, тетя...

[Ксения]. Господи... Ну, что же это?

[Шура и Глафира укладывают Булычова на диван, Достигаев внимательно рассматривает его. Звонцовы уводят Ксению с Меланией].

[Достигаев] [(жене)]. Едем домой, Лиза, домой! Булычов -- нехорош! Весьма... И демонстрация идет... Надобно примкнуть.

[Елизавета]. Как это он гудел, а? Ничего подобного не воображала...

[Булычов] [(Шуре)]. Все это -- игуменья придумала...

[Шура]. Тебе нехорошо?

[Булычов]. Она... Вроде панихиды... по живому...

[Шура]. Скажи -- нехорошо тебе? Послать за доктором?

[Булычов]. Не надо. А насчет царства паяц этот от себя махнул... Кабы -- бог да кабы мог, -- слышала? Не может!

[Шура]. Все это надобно забыть...

[Булычов]. Забудем! Ты взгляни -- как, что они там... Глафиру не обидели бы... Чего на улице поют?

[Шура]. Ты не вставай!

[Булычов]. И погибнет царство, где смрад. Ничего не вижу... [(Встал, держась за стол, протирает глаза)]. Царствие твое... Какое царствие? Звери! Царствие... Отче наш... Нет... плохо! Какой ты мне отец, если на смерть осудил? За что? Все умирают? Зачем? Ну, пускай -- все! А я -- зачем? [(Покачнулся)]. Ну? Что, Егор? [(Хрипло кричит)].

[Шура]... Глаха -- доктора! Эй... кто-нибудь, черти! Егор...

[Булычов]... Егор!..

[Шура, Глафира, Тятин, Таисья, -- Булычов почти падает навстречу им].

[За окнами -- густо поют. Глафира, Тятин поддерживают Булычова].

[Шура] -- бежит к окну, открывает его, врывается пение.

[Булычов]. Чего это? Панихида... опять отпевают! Шура! Кто это?

[Шура]. Иди сюда, иди... смотри!

[Булычов]. Эх, Шура...

[Занавес]

Максим Горький. Дачники

Действующие лица:

Басов, Сергей Васильевич, адвокат, под 40 лет.

Варвара Михайловна, его жена, 27 лет.

Калерия, сестра Басова, 29 лет.

Влас, брат жены Басова, 25 лет.

Суслов, Петр Иванович, инженер, 42 года.

Юлия Филипповна, его жена, 30 лет.

Дудаков, Кирилл Акимович, доктор, 40 лет.

Ольга Алексеевна, его жена, 35 лет.

Шалимов, Яков Петрович, литератор, лет 40.

Рюмин, Павел Сергеевич, 32 года.

Марья Львовна, врач, 37 лет.

Соня, дочь ее, 18 лет.

Двоеточие, Семен Семенович, дядя Суслова, 55 лет.

Замыслов, Николай Петрович, помощник Басова, 28 лет.

Зимин, студент, 23 года.

Пустобайка, дачный сторож, 50 лет.

Кропилкин, сторож.

Саша, горничная Басовых.

Женщина с подвязанной щекой

Господин Семенов

Дама в желтом платье

Молодой человек в клетчатом костюме } любители драматического искусства.

Барышня в голубом

Барышня в розовом

Юнкер

Господин в цилиндре

Действие первое

[Дача Басовых. Большая комната, одновременно столовая и гостиная. В задней стене налево открытая дверь в кабинет Басова, направо дверь в комнату его жены. Эти комнаты разделены коридором, вход в него завешен темной портьерой. В правой стене окно и широкая дверь на террасу; в левой два окна. Посреди комнаты большой обеденный стол, против двери в кабинет рояль. Мебель плетеная, дачная, только около входа в коридор широкий диван, покрытый серым чехлом. Вечер. Басов сидит за столом в кабинете, перед ним рабочая лампа под зеленым абажуром. Он пишет, сидя боком к двери, поворачивает голову, присматривается к чему-то в полутьме большой комнаты и порой тихо напевает. Варвара Михайловна бесшумно выходит из своей комнаты, зажигает спичку, держит ее перед лицом, осматривается. Огонь гаснет. В темноте, тихо подвигаясь к окну, она задевает стул].

[Басов]. Это кто?

[Варвара Михайловна]. Я.

[Басов]. А...

[Варвара Михайловна]. Ты взял свечу?

[Басов]. Нет.

[Варвара Михайловна]. Позвони Сашу.

[Басов]. Влас приехал?

[Варвара Михайловна] [(у двери на террасу)]. Не знаю...

[Басов]. Глупая дача. Устроены электрические звонки, а везде щели... пол скрипит... [(Напевает что-то веселое)]. Варя, ты ушла?

[Варвара Михайловна]. Я здесь...

[Басов] [(собирает бумаги, укладывает их)]. У тебя в комнате дует?

[Варвара Михайловна]. Дует...

[Басов]. Вот видишь!

[(Саша входит)].

[Варвара Михайловна]. Дайте огня, Саша.

[Басов]. Саша, Влас Михайлович приехал?

[Саша]. Нет еще.

[(Саша выходит, возвращается с лампой, ставит ее на стол около кресла. Вытирает пепельницу, на обеденном столе поправляет скатерть. Варвара Михайловна спускает штору, берет с полки книгу, садится в кресло)].

[Басов] [(добродушно)]. Он стал неаккуратен, этот Влас... и ленив... Последнее время он вообще ведет себя... нелепо как-то. Это -- факт.

[Варвара Михайловна]. Ты хочешь чаю?

[Басов]. Нет, я уйду к Сусловым.

[Варвара Михайловна]. Саша, сходите к Ольге Алексеевне... узнайте, не придет ли она пить чай ко мне...

[(Саша уходит)].

[Басов] [(запирая бумаги в столе)]. Ну, вот и кончено! [(Выходит из кабинета, расправляя спину)]. Ты, Варя, сказала бы ему, разумеется, в мягкой форме...

[Варвара Михайловна]. Что сказать?

[Басов]. Ну, чтоб он более... внимательно относился к своим обязанностям... а?

[Варвара Михайловна]. Я скажу. Только, мне кажется, ты напрасно говоришь о нем... в этом тоне при Саше...

[Басов] [(осматривает комнату)]. Это -- пустяки! От прислуги все равно ничего не скроешь... Как у нас пусто! Надо бы, Варя, прикрыть чем-нибудь эти голые стены... Какие-нибудь рамки... картинки... а то, посмотри, как неуютно!.. Ну, я пойду. Дай мне лапку... Какая ты холодная со мной, неразговорчивая... отчего, а? И лицо у тебя такое скучное, отчего? Скажи!

[Варвара Михайловна]. Ты очень торопишься к Суслову?

[Басов]. Да, надо идти. Давно я с ним не играл в шахматы... и давно не целовал твою лапку... почему? Вот странно!

[Варвара Михайловна] [(скрывая улыбку)]. Так мы отложим беседу о моем настроении до поры... когда у тебя будет более свободное время... Ведь это не важно?

[Басов] [(успокоительно)]. Ну, конечно! Ведь это я так... что может быть? Ты милая женщина... умная, искренняя... и прочее. Если бы ты имела что-нибудь против меня -- ты сказала бы... А отчего у тебя так блестят глазки?.. Нездоровится?

[Варвара Михайловна]. Нет, я здорова.

[Басов]. Знаешь... надо бы тебе чем-нибудь заняться, дорогая моя Варя! Ты вот все читаешь... очень много читаешь!.. А ведь всякое излишество вредно, это -- факт!

[Варвара Михайловна]. Не забудь об этом факте, когда будешь пить красное вино у Суслова...

[Басов] [(смеясь)]. Это ты зло сказала! Но, знаешь, все эти модные, пряные книжки вреднее вина, право! В них есть что-то наркотическое... И сочиняют их какие-то нервно-растерзанные господа. [(Зевает)]. Вот скоро явится к нам «всамделишный», как дети говорят, писатель: Интересно, каков он стал... вероятно, зазнался немножко... Все эти публичные люди болезненно честолюбивы... вообще, ненормальный народ! Вот и Калерия ненормальна, хотя -- какая она писательница, строго говоря? Она будет рада видеть Шалимова. Вот бы ей выйти замуж за него, право! Стара она... Н-да! старовата... и ноет всегда, точно у нее хронически зубы болят... и не очень похожа на красавицу...

[Варвара Михайловна]. Как ты много говоришь лишнего, Сергей!

[Басов]. Разве? Ну, ничего, ведь мы с тобой одни... Да, люблю я поболтать. [(За портьерой слышен сухой кашель)]. Кто это?

[Суслов] [(за портьерой)]. Я.

[Басов] [(идет к нему навстречу)]. А я собирался к тебе!

[Суслов] [(молча здоровается с Варварой Михайловной)]. Идем. Я пришел за тобой... Ты в городе сегодня не был?

[Басов]. Нет. А что?

[Суслов] [(криво усмехаясь)]. Говорят, твой помощник выиграл в клубе две тысячи рублей...

[Басов]. Ого!

[Суслов]. У какого-то сильно пьяного купца...

[Варвара Михайловна]. Как вы всегда говорите...

[Суслов]. Как?

[Варвара Михайловна]. Да вот... выиграл деньги -- и подчеркиваете -- у пьяного.

[Суслов] [(усмехаясь)]. Я не подчеркиваю.

[Басов]. Что ж тут особенного? Вот если бы он сказал, что Замыслов напоил купца и обыграл его -- это, действительно, скверный жанр!.. Идем, Петр... Варя, когда придет Влас. …ага! вот он... явился!

[Влас] [(входит, в руках его старый портфель)]. Вы скучали без меня, мой патрон? Приятно знать это! [(Суслову, дурачливо, как бы с угрозой)]. Вас ищет какой-то человек, очевидно, только что приехавший. Он ходит по дачам пешком и очень громко спрашивает у всех -- где вы живете... [(Идет к сестре)]. Здравствуй, Варя.

[Варвара Михайловна]. Здравствуй.

[Суслов]. Черт возьми! Вероятно, это мой дядя...

[Басов]. Значит, неудобно идти к тебе?

[Суслов]. Ну, вот еще! Ты думаешь, мне будет приятно с дядей, которого я почти не знаю? Я не видал его лет десять.

[Басов] [(Власу)]. Пожалуйте ко мне... [(Уводит Власа в кабинет)].

[Суслов] [(закуривая)]. Вы не хотите пойти к нам, Варвара Михайловна?

[Варвара Михайловна]. Нет... Ваш дядя -- бедный?

[Суслов]. Богатый. Очень. Вы думаете, я только бедных родственников не люблю?

[Варвара Михайловна]. Не знаю...

[Суслов] [(желчно покашливая)]. А этот ваш Замыслов в один подлый день скомпрометирует Сергея, вы увидите! Он -- прохвост! Не согласны?

[Варвара Михайловна] [(спокойно)]. Я не хочу говорить с вами о нем.

[Суслов]. Ну, что ж... Быть по сему. [(Помолчав)]. А вот вы -- немножко рисуетесь вашей прямотой... Смотрите, роль прямого человека -- трудная роль... чтобы играть ее только недурно, нужно иметь много характера, смелости, ума... Вы не обижаетесь?

[Варвара Михайловна]. Нет.

[Суслов]. И не хотите спорить? Или вы в душе согласны с моими словами?

[Варвара Михайловна] [(просто)]. Я не умею спорить... не умею говорить...

[Суслов] [(угрюмо)]. Не обижайтесь на меня. Мне трудно допустить существование человека, который смеет быть самим собой.

[Саша] [(входит)]. Ольга Алексеевна сказали, что они сейчас придут. Готовить чай?

[Варвара Михайловна]. Да, пожалуйста.

[Саша]. Николай Петрович идут к нам.

[(Уходит)].

[Суслов] [(подходя к двери кабинета)]. Сергей, ты скоро?.. Я ухожу...

[Басов]. Сейчас, сию минуту!

[Замыслов] [(входит)]. Мой привет, патронесса! Здравствуйте, Петр Иванович.

[Суслов] [(покашливая)]. Мое почтение. Каким вы... мотыльком.

[Замыслов]. Легкий человек! Легко на сердце и в кармане, и в голове легко!

[Суслов] [(грубовато, с иронией)]. По поводу головы и сердца не буду спорить, а вот о кармане -- говорят, вы обыграли кого-то в клубе...

[Замыслов] [(мягко)]. Обо мне следует сказать: выиграл. Обыграл -- это говорят о шулере.

[Варвара Михайловна]. Про вас всегда слышишь что-нибудь сенсационное. Говорят, это участь недюжинных людей.

[Замыслов]. По крайней мере сам я, слушая сплетни обо мне, постепенно убеждаюсь в своей недюжинности... А выиграл я, к сожалению, немного -- сорок два рубля...

[(Суслов, сухо кашляя, отходит налево и смотрит в окно)].

[Басов] [(выходя)]. Только! Я уж мечтал о шампанском... Ну-с, вы имеете что-нибудь сообщить мне? Я тороплюсь...

[Замыслов]. Вы уходите? Так я после, это не спешно. Варвара Михайловна, как жаль, что вы не были на спектакле! Юлия Филипповна восхитительно играла... чудесно!..

[Варвара Михайловна]. Мне вообще нравится, как она играет.

[Замыслов] [(с увлечением)]. Она -- талант! Отрежьте мне голову, если я ошибаюсь!

[Суслов] [(усмехаясь)]. А вдруг придется отрезать? Совсем без головы -- неудобно... Ну, идем, Сергей!.. До свиданья, Варвара Михайловна. Честь имею... [(Кланяется Замыслову)].

[Басов] [(заглядывая в кабинет, где Влас разбирает бумаги)]. Так завтра к девяти утра вы все это перепишете, -- могу надеяться?

[Влас]. Надейтесь... И да посетит вас бессонница, уважаемый патрон...

[(Суслов и Басов уходят)].

[Замыслов]. И я пойду... Вашу ручку, патронесса.

[Варвара Михайловна]. Оставайтесь пить чай!

[Замыслов]. Если позволите, я приду потом. А сейчас -- не могу! [(Быстро уходит)].

[Влас] [(являясь из кабинета)]. Варя! В этом доме будут пить чай?

[Варвара Михаиловна]. Позови Сашу. [(Кладет ему руки на плечи)]. Отчего ты такой измученный?

[Влас] [(трется щекой об ее руку)]. Устал. С десяти до трех сидел в суде... С трех до семи бегал по городу... Шурочка!.. И не успел пообедать.

[Варвара Михайловна]. Письмоводитель... Это -- ниже тебя, Влас!

[Влас] [(дурачливо)]. Нужно стараться достигать высот и так далее... я знаю. Но, Варя! -- примеры любя, беру трубочиста на крыше: конечно, залез он всех выше... а разве он выше себя?

[Варвара Михайловна]. Не дури! Почему ты не хочешь поискать другого труда... более полезного, более значительного?..

[Влас] [(комически возмущаясь)]. Сударыня! Я принимаю хотя и косвенное, но напряженное участие в защите и охране священного института собственности -- а вы называете это бесполезным трудом! Какой разврат мысли!

[Варвара Михайловна]. Ты не хочешь говорить серьезно?..

[(Саша входит)].

[Влас] [(Саше)]. Многоуважаемая! Будьте великодушны, дайте чаю и закусить.

[Саша]. Сейчас подам. Котлет угодно?

[Влас]. И котлет и всего прочего, им подобного... Жду!

[(Саша уходит)].

[Влас] [(обнимает сестру за талию и ходит с нею по комнате)]. Ну, ты что?

[Варвара Михайловна]. Мне почему-то грустно, Власик! Знаешь... иногда, вдруг как-то... ни о чем не думая, всем существом почувствуешь себя точно в плену... Все кажется чужим... скрытно враждебным тебе... все такое не нужное никому... И все как-то несерьезно живут... Вот и ты... балагуришь... шутишь...

[Влас] [(комически становясь перед нею в позу)].

Не укоряй меня, мой друг,
За то, что часто я шучу:
Веселой шуткой мой недуг
Перед тобой я скрыть хочу...

Стихи собственной фабрикации и гораздо лучше стихов Калерии... Но я не буду читать их до конца: они аршин пять длиной... Дорогая сестра моя! Ты хочешь, чтобы я был серьезен? Так, вероятно, кривой хочет видеть всех ближних своих одноглазыми.

[(Входит Саша с чайной посудой и ловко суетится около стола. Слышна трещотка ночного сторожа)].

[Варвара Михайловна]. Брось, Влас! Не надо болтать.

[Влас]. Хорошо -- сказал он -- и грустно замолчал. Н-да! Ты не великодушна, сестренка! Целый день я молчу, переписывая копии разных ябед и кляуз... естественно, что вечером мне хочется говорить...

[Варвара Михайловна]. А мне вот хочется уйти куда-то, где живут простые, здоровые люди, где говорят другим языком и делают какое-то серьезное, большое, всем нужное дело... Ты понимаешь меня?..

[Влас] [(задумчиво)]. Да... понимаю... Но -- никуда ты не уйдешь, Варя!

[Варвара Михайловна]. А может быть, уйду. [(Пауза. Саша вносит самовар)]. Вероятно, завтра приедет Шалимов...

[Влас] [(зевая)]. Не люблю я его последних писаний -- пусто, скучно, вяло.

[Варвара Михайловна]. Я видела его однажды на вечере... я была гимназисткой тогда... Помню, он вышел на эстраду, такой крепкий, твердый... непокорные, густые волосы, лицо -- открытое, смелое... лицо человека, который знает, что он любит и что ненавидит... знает свою силу... Я смотрела на него и дрожала от радости, что есть такие люди... Хорошо было! да! Помню, как энергично он встряхивал головой, его буйные волосы темным вихрем падали на лоб... и вдохновенные глаза его помню... Прошло шесть-семь -- нет, уже восемь лет...

[Влас]. Ты мечтаешь о нем, как институтка о новом учителе. Берегись, сестра моя! Писатели, как я слыхал, большие мастера по части совращения женщин...

[Варвара Михайловна]. Это нехорошо, Влас, это -- пошло!

[Влас] [(просто, искренно)]. Ну, не сердись, Варя!

[Варвара Михайловна]. Ты пойми... я жду его... как весну! Мне нехорошо жить...

[Влас]. Я понимаю, понимаю. Мне самому нехорошо... совестно как-то жить... неловко... и не понимаешь, что же будет дальше?..

[Варвара Михайловна]. О да, Влас, да! Но зачем ты...

[Влас]. Паясничаю?.. Я не люблю, когда другие видят, что мне нехорошо...

[Калерия] [(входит)]. Какая чудесная ночь! А вы сидите тут -- и у вас пахнет угаром.

[Влас] [(встряхиваясь)]. Мое почтение, Абстракция Васильевна!

[Калерия]. В лесу так тихо, задумчиво... славно! Луна -- ласковая, тени густые и теплые... День никогда не может быть красивее ночи...

[Влас] [(в тон ей)]. О да! Старушки всегда веселее, чем девушки, и раки летают быстрее, чем ласточки...

[Калерия] [(садясь за стол)]. Вы ничего не понимаете! Варя, налей мне чаю... Никто не был у нас?

[Влас] [(поучительно-дурачливо)]. Никто -- не может быть или не быть... ибо никто -- не существует.

[Калерия]. Пожалуйста, оставьте меня в покое.

[(Влас молча кланяется ей и уходит в кабинет, перебирает там бумаги на столе. За окном вдали слышна трещотка ночного сторожа и тихий свист)].

[Варвара Михайловна]. К тебе приходила Юлия Филипповна...

[Калерия]. Ко мне? Ах, да... по поводу спектакля...

[Варвара Михайловна]. Ты была в лесу?

[Калерия]. Да. Я встретила Рюмина... он много говорил о тебе...

[Варвара Михайловна]. Что же он говорил?

[Калерия]. Ты знаешь...

[(Пауза. Влас напевает что-то, гнусаво, негромко)].

[Варвара Михайловна] [(вздыхая)]. Это очень печально.

[Калерия]. Для него?

[Варвара Михайловна]. Однажды он сказал мне, что любовь к женщине -- трагическая обязанность мужчины...

[Калерия]. Ты раньше относилась к нему иначе.

[Варвара Михайловна]. Ты ставишь это мне в вину? Да?

[Калерия]. О нет, Варя, нет!

[Варвара Михайловна]. Сначала я старалась рассеять его печальное настроение... и, правда, много уделяла ему внимания... Потом я увидала, к чему это ведет... тогда он уехал.

[Калерия]. Ты объяснилась с ним?

[Варвара Михайловна]. Ни словом! Ни я, ни он...

[(Пауза)].

[Калерия]. Его любовь должна быть теплой и бессильной... вся -- в красивых словах... и без радости. А любовь без радости -- для женщины обидна. Тебе не кажется, что он горбатый?

[Варвара Михайловна] [(удивленно)]. Не замечала... разве? Ты ошибаешься!..

[Калерия]. В нем, в его душе есть что-то не- стройное... А когда я это замечаю в человеке, мне начинает казаться, что он и физически урод.

[Влас] [(выходит из кабинета, грустно, потрясая пачкой бумаги)]. Принимая во внимание обилие сих кляуз и исходя из этого факта, честь имею заявить вам, патронесса, что при всем горячем желании моем -- не могу я исполнить к сроку, назначенному патроном, возложенную на меня неприятную обязанность!..

[Варвара Михайловна]. Я помогу тебе потом. Пей чай.

[Влас]. Сестра моя! Воистину ты -- сестра моя! Гордись этим! Абстракция Васильевна, учитесь любить ближнего, пока жива сестра моя и я сам!..

[Калерия]. А знаете, -- вы горбатый!

[Влас]. С какой точки зрения?

[Калерия]. У вас горбатая душа.

[Влас]. Это, надеюсь, не портит моей фигуры?

[Калерия]. Грубость -- такое же уродство, как горб... Глупые люди -- похожи на хромых...

[Влас] [(в тон ей)]. Хромые -- на ваши афоризмы...

[Калерия]. Люди пошлые кажутся мне рябыми, и почти всегда они -- блондины...

[Влас]. Все брюнеты рано женятся, а метафизики -- слепы и глухи... очень жаль, что они владеют языком!

[Калерия]. Это неостроумно! И вы, наверное, даже не знаете метафизики.

[Влас]. Знаю. Табак и метафизика суть предметы наслаждения для любителей. Я не курю и о вреде табака ничего не знаю, но метафизиков читал, это вызывает тошноту и головокружение...

[Калерия]. Слабые головы кружатся и от запаха цветов!

[Варвара Михайловна]. Вы кончите ссорой!

[Влас]. Я буду есть -- это полезнее.

[Калерия]. Я поиграю -- это лучше. Как душно здесь, Варя!

[Варвара Михайловна]. Я открою дверь на террасу... Ольга идет...

[(Пауза. Влас пьет чай. Калерия садится за рояль. За окном тихий свист сторожа, и, в ответ ему, издали доносится еще более тихий свист. Калерия тихонько касается клавиш среднего регистра. Ольга Алексеевна входит, быстро откинув портьеру, точно влетает большая, испуганная птица, сбрасывает с головы серую шаль)].

[Ольга Алексеевна]. Вот и я... едва вырвалась! [(Целует Варвару Михайловну)]. Добрый вечер, Калерия Васильевна! О, играйте, играйте! Ведь можно и без рукопожатий, да? Здравствуйте, Влас.

[Влас]. Добрый вечер, мамаша!

[Варвара Михайловна]. Ну, садись... Налить чаю? Почему я так долго не шла?

[Ольга Алексеевна] [(нервно)]. Подожди! Там, на воле -- жутко... и кажется, что в лесу притаился кто-то... недобрый... Свистят сторожа, и свист такой... насмешливопечальный... Зачем они свистят?

[Влас]. Н-да! Подозрительно! Не нас ли это они освистывают?

[Ольга Алексеевна]. Мне хотелось поскорее придти к тебе... а Надя раскапризничалась, должно быть, тоже нездоровится ей... Ведь Волька нездоров, ты знаешь? Да, жар у него... потом нужно было выкупать Соню... Миша убежал в лес еще после обеда, а вернулся только сейчас, весь оборванный, грязный и, конечно, голодный... А тут приехал муж из города и чем-то раздражен... молчит, нахмурился... Я совершенно завертелась, право... Эта новая горничная -- чистое наказанье! Стала мыть пузырьки для молока кипятком, и они полопались!

[Варвара Михайловна] [(улыбаясь)]. Бедная ты моя... славная моя! Устаешь ты...

[Влас]. О Марфа, Марфа! Ты печешься о многом -- оттого-то у тебя все перепекается или недопечено... какие мудрые слова!

[Калерия]. Только звучат скверно: перепе -- фи!

[Влас]. Прошу извинить -- русский язык сочинил не я!

[Ольга Алексеевна] [(немного обиженная)]. Вам, конечно, смешно слушать все это... вам скучно... я понимаю! Но что же! У кого что болит, тот о том и говорит... Дети... когда я думаю о них, у меня в груди точно колокол звучит... дети, дети! Трудно с ними, Варя, так трудно, если бы ты знала!

[Варвара Михайловна]. Ты прости меня, -- мне все кажется, что ты преувеличиваешь...

[Ольга Алексеевна] [(возбужденно)]. Нет, не говори! Ты не можешь судить... Не можешь! Ты не знаешь, какое это тяжелое, гнетущее чувство -- ответственность перед детьми! Ведь они будут спрашивать меня, как надо жить... А что я скажу?

[Влас]. Да вы чего же раньше времени беспокоитесь? Может, они не спросят? Может быть, сами догадаются, как именно надо жить...

[Ольга Алексеевна]. Вы же не знаете! Они уже спрашивают, спрашивают! И это страшные вопросы, на которые нет ответов ни у меня, ни у вас, ни у кого нет! Как мучительно трудно быть женщиной!..

[Влас] [(негромко, но серьезно)]. Нужно быть человеком...

[(Идет в кабинет и садится там за стол. Пишет)].

[Варвара Михайловна]. Перестань, Влас! [(Встает и медленно отходит от стола к двери на террасу)].

[Калерия] [(мечтательно)]. Но заря своей улыбкой погасила звезды в небе. [(Тоже встает из-за рояля, стоит в двери на террасу рядом с Варварой Михайловной)].

[Ольга Алексеевна]. Я, кажется, на всех нагнала тоску? Точно сова ночью... о боже мой! Ну, хорошо, не буду об этом... Зачем же ты ушла, Варя? иди ко мне... а то я подумаю, что тебе тяжело со мной.

[Варвара Михайловна] [(быстро подходит)]. Какой вздор, Ольга! Мне просто стало невыносимо жалко...

[Ольга Алексеевна]. Не надо... Знаешь, я сама иногда чувствую себя противной... и жалкой... мне кажется, что душа моя вся сморщилась и стала похожа на старую маленькую собачку... бывают такие комнатные собачки... они злые, никого не любят и всегда хотят незаметно укусить...

[Калерия]. Восходит солнце и заходит, -- а в сердцах людей всегда сумерки.

[Ольга Алексеевна]. Вы что?

[Калерия]. Я?.. Это... так я, сама с собой беседую.

[Влас] [(в кабинете гнусаво поет на голос «Вечная память»)]. Семейное счастье... семейное счастье...

[Варвара Михайловна]. Влас, прошу тебя, молчи!

[Влас]. Молчу...

[Ольга Алексеевна]. Это я его настроила...

[Калерия]. Из леса вышли люди. Смотрите, как это красиво! И как смешно размахивает руками Павел Сергеевич...

[Варвара Михайловна]. Кто с ним еще?

[Калерия]. Марья Львовна... Юлия Филипповна... Соня, Зимин... и Замыслов.

[Ольга Алексеевна] [(кутается в шаль)]. А я такая замухрышка! Эта франтиха Суслова посмеется надо мной... Вот не люблю ее!

[Варвара Михайловна]. Влас, позвони Сашу.

[Влас]. Вы, патронесса, отрываете меня от моих прямых обязанностей -- так и знайте!

[Ольга Алексеевна]. Эта великолепная барыня... совсем не занимается детьми, и -- странно: они у нее всегда здоровы.

[Марья Львовна] [(входит в дверь с террасы)]. Ваш муж сказал, что вам нездоровится, -- правда? Что с вами, а?

[Варвара Михайловна]. Я рада, что вы зашли, но я здорова...

[(На террасе шум, смех)].

[Марья Львовна]. Лицо немножко нервное... [(Ольге Алексеевне)]. И вы здесь? Я не видала вас так давно...

[Ольга Алексеевна]. Как будто вам приятно видеть меня... всегда такую кислую...

[Марья Львовна]. А если мне нравится кислое? Как ваши детки?

[Юлия Филипповна] [(входит с террасы)]. Вот сколько я привела вам гостей! Но вы не сердитесь -- мы скоро уйдем. Здравствуйте, Ольга Алексеевна... А почему же не входят мужчины? Варвара Михайловна, там Павел Сергеевич и Замыслов. Я позову их, можно?

[Варвара Михайловна]. Конечно!

[Юлия Филипповна]. Идемте, Калерия Васильевна.

[Марья Львовна] [(Власу)]. Вы похудели, отчего?

[Влас]. Не могу знать!

[Саша] [(входя в комнату)]. Подогреть самовар?

[Варвара Михайловна]. Пожалуйста... и поскорее.

Вместе.

[Марья Львовна] [(Власу)]. А зачем вы гримасничаете?

[Ольга Алексеевна]. Он всегда...

[Влас]. Такая специальность у меня!

[Марья Львовна]. Все стараетесь быть остроумным? Да? И все неудачно?.. Дорогая моя Варвара Михайловна, Павел Сергеевич ваш окончательно погружается в прострацию...

[Варвара Михайловна]. Почему же мой?

[(Входит Рюмин. Потом Юлия Филипповна и Калерия. Влас, нахмурившись, идет в кабинет и затворяет за собою дверь. Ольга Алексеевна отводит Марью Львовну налево и что-то неслышно говорит ей, указывая на грудь)].

[Рюмин]. Вы извините за такое позднее вторжение...

[Варвара Михайловна]. Я рада гостям...

[Юлия Филипповна]. Дачная жизнь хороша именно своей бесцеремонностью... Но если бы вы слышали, как они спорили, он и Марья Львовна!

[Рюмин]. Я не умею говорить спокойно о том... что так важно, необходимо выяснить...

[(Саша вносит самовар. Варвара Михайловна -- у стола -- тихо отдает ей какие-то приказания, готовит посуду для чая. Рюмин, стоя у рояля, смотрит на нее задумчиво и упорно)].

[Юлия Филипповна]. Вы очень нервны, это мешает вам быть убедительным! [(Варваре Михайловне)]. Ваш муж сидит с моим орудием самоубийства, пьют коньяк, и у меня такое предчувствие, что они изрядно напьются. К мужу неожиданно приехал дядя -- какой-то мясоторговец или маслодел, вообще фабрикант, хохочет, шумит, седой и кудрявый... забавный! А где же Николай Петрович? Благоразумный рыцарь мой?..

[Замыслов] [(с террасы)]. Я здесь, Инезилья, стою под окном...

[Юлия Филипповна]. Идите сюда. Что вы там говорили?

[Замыслов] [(входя)]. Развращал молодежь... Соня и Зимин убеждали меня, что жизнь дана человеку для ежедневного упражнения в разрешении разных социальных, моральных и иных задач, а я доказывал им, что жизнь -- искусство! Вы понимаете, жизнь -- искусство смотреть на все своими глазами, слышать своими ушами...

[Юлия Филипповна]. Это -- вздор!

[Замыслов]. Я его сейчас только выдумал, но чувствую, что это останется моим твердым убеждением! Жизнь -- искусство находить во всем красоту и радость, даже искусство есть и пить... Они ругаются, как вандалы.

[Юлия Филипповна]. Калерия Васильевна... Прекратите болтовню!

[Замыслов]. Калерия Васильевна! Я знаю, вы любите все красивое -- почему вы не любите меня? Это ужасное противоречие.

[Калерия] [(улыбаясь)]. Вы такой... шумный, пестрый...

[Замыслов]. Гм... но теперь не в этом дело... Мы -- я и эта прекрасная дама...

[Юлия Филипповна]. Перестаньте же! Мы пришли...

[Замыслов] [(кланяясь)]. К вам!

[Юлия Филипповна]. Чтобы просить...

[Замыслов] [(кланяясь еще ниже)]. Вас!

[Юлия Филипповна]. Я не могу! Пойдемте в вашу милую, чистую комнатку... я так люблю ее...

[Замыслов]. Пойдемте! Здесь все мешает нам.

[Калерия] [(смеясь)]. Идемте!

[(Идут ко входу в коридор)].

[Юлия Филипповна]. Постойте! Вы представьте: фамилия дяди мужа -- Двоеточие!

[Замыслов] [(дважды тычет пальцем в воздух)]. Понимаете? Двоеточие!

[(Смеясь, скрываются за портьерой)].

[Ольга Алексеевна]. Какая она всегда веселая, а ведь я знаю, -- живется ей не очень... сладко... С мужем она...

[Варвара Михайловна] [(сухо)]. Это не наше дело, Оля, мне кажется...

[Ольга Алексеевна]. Разве я говорю что-нибудь дурное?

[Рюмин]. Как теперь стали часты семейные драмы...

[Соня] [(выглядывая в дверь)]. Мамашка! Я ухожу гулять...

[Марья Львовна]. Еще гулять?

[Соня]. Еще! Тут так много женщин, а с ними всегда невыносимо скучно...

[Марья Львовна] [(шутя)]. Ты -- осторожнее... Твоя мать -- тоже женщина...

[Соня] [(вбегая)]. Мамочка! Неужели? давно?

[Ольга Алексеевна]. Что она болтает!

[Варвара Михайловна]. И хоть бы поздоровалась!

[Марья Львовна]. Сонька! Ты неприлична!

[Соня] [(Варваре Михайловне)]. Да ведь мы видели сегодня друг друга? Но я с наслаждением поцелую вас... я добра и великодушна, если это мне доставляет удовольствие... или по крайней мере ничего не стоит...

[Марья Львовна]. Сонька! Перестань болтать и убирайся.

[Соня]. Нет, какова моя мамашка! Вдруг назвала себя женщиной! Я с ней знакома восемнадцать лет и первый раз слышу это! Это знаменательно!

[Зимин] [(просовывая голову из-за портьеры)]. Да вы идете или нет?

[Соня]. Рекомендую -- мой раб!

[Варвара Михайловна]. Вы что же не входите?.. Пожалуйста.

[Соня]. Он невозможен в приличном обществе.

[Зимин]. Она оторвала мне рукав у тужурки -- вот и все!..

[Соня]. И только! Этого ему мало, он недоволен мной... Мамашка, я за тобой зайду, хорошо? А теперь иду слушать, как Макс будет говорить мне о вечной любви...

[Зимин]. Как же... Дожидайтесь!

[Соня]. Посмотрим, юноша! До свиданья. Луна еще есть?

[Зимин]. И я не юноша... В Спарте... Позвольте, Соня, зачем же толкать человека, который...

[Соня]. Еще не человек... вперед -- Спарта!

[(Их голоса и смех долго звучат где-то около дома)].

[Рюмин]. Славная дочь у вас, Марья Львовна.

[Ольга Алексеевна]. Когда-то и я была похожа на нее...

[Варвара Михайловна]. Мне нравится, как вы относитесь друг к другу... славно! Садитесь чай пить, господа!

[Марья Львовна]. Да, мы друзья

[Ольга Алексеевна]. Друзья... как это достигается?

[Марья Львовна]. Что?

[Ольга Алексеевна]. Дружба детей.

[Марья Львовна]. Да очень просто: нужно быть искренней с детьми, не скрывать от них правды... не обманывать их.

[Рюмин] [(усмехаясь)]. Ну, это, знаете, рискованно! Правда груба и холодна, и в ней всегда скрыт тонкий яд скептицизма... Вы сразу можете отравить ребенка, открыв перед ним всегда страшное лицо правды.

[Марья Львовна]. А вы предпочитаете отравлять его постепенно?.. Чтобы и самому не заметить, как вы изуродуете человека?

[Рюмин] [(горячо и нервно)]. Позвольте! Я этого не говорил! Я только против этих... обнажений... этих неумных, ненужных попыток сорвать с жизни красивые одежды поэзии, которая скрывает ее грубые, часто уродливые формы... Нужно украшать жизнь! Нужно приготовить для нее новые одежды, прежде чем сбросить старые...

[Марья Львовна]. О чем вы говорите? -- не понимаю!..

[Рюмин]. О праве человека желать обмана!.. Вы часто говорите -- жизнь! Что такое -- жизнь? Когда вы говорите о ней, она встает предо мной, как огромное, бесформенное чудовище, которое вечно требует жертв ему, жертв людьми! Она изо дня в день пожирает мозг и мускулы человека, жадно пьет его кровь. [(Все время Варвара Михайловна внимательно слушает Рюмина, и постепенно на лице ее появляется выражение недоумевающее. Она делает движение, как бы желая остановить Рюмина)]. Зачем это? Я не вижу в этом смысла, но я знаю, что чем более живет человек, тем более он видит вокруг себя грязи, пошлости, грубого и гадкого... и все более жаждет красивого, яркого, чистого!.. Он не может уничтожить противоречий жизни, у него нет сил изгнать из нее зло и грязь, -- так не отнимайте же у него права не видеть того, что убивает душу! Признайте за ним право отвернуться в сторону от явлений, оскорбляющих его! Человек хочет забвения, отдыха... мира хочет человек!

[(Встречая взгляд Варвары Михайловны, он вздрагивает и останавливается)].

[Марья Львовна] [(спокойно)]. Он обанкротился, ваш человек? Очень жаль... Только этим и объясняете вы его право отдыхать в мире? Нелестно.

[Рюмин] [(Варваре Михайловне)]. Простите, что я... так раскричался! Вам, я вижу, неприятно...

[Варвара Михайловна]. Не потому, что вы так нервны...

[Рюмин]. А почему же? Почему?

[Варвара Михайловна] [(медленно, очень спокойно)]. Я помню, года два тому назад, вы говорили совсем другое... и так же искренно... так же горячо...

[Рюмин] [(взволнованно)]. Растет человек, и растет мысль его!

[Марья Львовна]. Она мечется, как испуганная летучая мышь, эта маленькая, темная мысль!..

[Рюмин] [(все так же волнуясь)]. Она поднимается спиралью, но она поднимается все выше! Вы, Марья Львовна, подозреваете меня в неискренности, да?..

[Марья Львовна]. Я? нет! Я вижу: вы искренно... кричите... и, хотя для меня истерика не аргумент, я все же понимаю -- вас что-то сильно испугало... вы хотели бы спрятаться от жизни... И я знаю: не один вы хотите этого, -- людей испуганных не мало...

[Рюмин]. Да, их много, потому что люди все тоньше и острее чувствуют, как ужасна жизнь! В ней все строго предопределено... и только бытие человека случайно, бессмысленно... бесцельно!..

[Марья Львовна] [(спокойно)]. А вы постарайтесь возвести случайный факт вашего бытия на степень общественной необходимости, -- вот ваша жизнь и получит смысл...

[Ольга Алексеевна]. Боже мой! Когда при мне говорят что-нибудь строгое, обвиняющее... я вся съеживаюсь... точно это про меня говорят, меня осуждают! Как мало в жизни ласкового! Мне пора домой! У тебя хорошо, Варя... всегда что-нибудь услышишь, вздрогнешь лучшей частью души... Поздно уже, надо идти домой...

[Варвара Михайловна]. Сиди, голубчик! Чего ты так?.. вдруг? Если будет нужно, пришлют за тобой.

[Ольга Алексеевна]. Да, пришлют... Ну, хорошо, я посижу. [(Идет и садится на диван с ногами, сжимаясь в комок. Рюмин нервно барабанит пальцами по стеклу, стоя у двери на террасу)].

[Варвара Михайловна] [(задумчиво)]. Странно мы живем! Говорим, говорим -- и только! Мы накопили множество мнений... мы с такой... нехорошей быстротой принимаем их и отвергаем... А вот желаний, ясных, сильных желаний нет у нас... нет!

[Рюмин]. Это по моему адресу? да?

[Варвара Михайловна]. Я говорю о всех. Неискренно, некрасиво, скучно мы живем...

[Юлия Филипповна] [(быстро входит, за нею Калерия)]. Господа! Помогите мне...

[Калерия]. Право, это лишнее!

[Юлия Филипповна]. Она написала новые стихи и дала мне слово прочитать их на нашем вечере в пользу детской колонии... Я прошу прочитать сейчас, здесь! Господа, просите!

[Рюмин]. Прочитайте! Люблю я ваши ласковые стихи...

[Марья Львовна]. Послушала бы и я. В спорах -- грубеешь. Прочитайте, милая.

[Варвара Михайловна]. Что-нибудь новое, Калерия?

[Калерия]. Да. Проза. Скучно.

[Юлия Филипповна]. Ну, дорогая моя, прочитайте! Что вам стоит? Пойдемте за ними! [(Уходит, увлекая Калерию)].

[Марья Львовна]. А где же... Влас Михайлович?

[Варвара Михайловна]. Он в кабинете. У него много работы.

[Марья Львовна]. Я с ним немножко резко обошлась... Досадно видеть его только шутником, право!

[Варвара Михайловна]. Да, обидно это. Знаете, если бы вы немножко мягче с ним!.. Он -- славный... Его многие учили, но никто не ласкал.

[Марья Львовна] [(улыбаясь)]. Как всех... как всех нас... И оттого все мы грубы, резки...

[Варвара Михайловна]. Он жил с отцом, всегда пьяным... Тот его бил...

[Марья Львовна]. Пойду к нему. [(Идет к двери в кабинет, стучит и входит)].

[Рюмин] [(Варваре Михайловне)]. Вы всё ближе сходитесь с Марьей Львовной, да?

[Варвара Михайловна]. Она мне нравится...

[Ольга Алексеевна] [(негромко)]. Как она строго говорит обо всем... как строго.

[Рюмин]. Марья Львовна в высокой степени обладает жестокостью верующих... слепой и холодной жестокостью... Как это может нравиться?..

[Дудаков] [(входит из коридора)]. Мое почтение, извините... Ольга, ты здесь? Скоро домой?

[Ольга Алексеевна]. Хоть сейчас. Ты гулял?

[Варвара Михайловна]. Стакан чаю, Кирилл Акимович?

[Дудаков]. Чай? Нет. На ночь не пью... Павел Сергеевич, мне бы вас надо... можно к вам завтра?

[Рюмин]. Пожалуйста.

[Дудаков]. Это насчет колонии малолетних преступников. Они опять там накуролесили... черт их дери! Бьют их там... черт побери! Вчера в газетах ругали нас с вами...

[Рюмин]. Я, действительно, давно не был в колонии... Как-то все некогда...

[Дудаков]. Д-да... И вообще... некогда всем... Хлопот у всех много, а дела -- нет... почему? Я вот... устаю очень. Шлялся сейчас по лесу -- и это успокаивает... несколько... а то -- нервы у меня взвинчены...

[Варвара Михайловна]. У вас лицо осунулось.

[Дудаков]. Возможно. И сегодня неприятность... Этот осел, голова, упрекает: неэкономно! Больные много едят, и огромное количество хины... Болван! Во-первых, это не его дело... А потом, осуши улицы нижней части города, и я не трону твоей хины... Ведь не пожираю я эту хину сам? Терпеть не могу хины... и нахалов...

[Ольга Алексеевна]. Стоит ли, Кирилл, раздражаться из-за таких мелочей? Право, пора привыкнуть.

[Дудаков]. А если вся жизнь слагается из мелочей? И что значит -- привыкнуть?.. К чему? К тому, что каждый идиот суется в твое дело и мешает тебе жить?.. Ты видишь: вот... я и привыкаю. Голова говорит -- нужно экономить... ну, я и буду экономить! То есть это не нужно и это вредно для дела, но я буду... У меня нет частной практики, и я не могу бросить это дурацкое место...

[Ольга Алексеевна] [(укоризненно)]. Потому что большая семья? Да, Кирилл? Я это не однажды слышала от тебя... и здесь ты мог бы не говорить об этом... Бестактный, грубый человек! [(Накинув шаль на голову, быстро идет к комнате Варвары Михайловны)].

[Варвара Михайловна]. Ольга! Что ты?! Ольга Алексеевна [(почти рыдая)]. Ах, пусти, пусти меня!.. Я это знаю! Я слышала...

[(Они обе скрываются в комнате Варвары Михайловны)].

[Дудаков] [(растерянно)]. Вот! И... совершенно не имел в виду... Павел Сергеевич, вы меня извините... Это совершенно случайно... Я так... смущен... [(Быстро уходит, сталкиваясь в дверях с Калерией, Юлией Филипповной и Замысловым)].

[Юлия Филипповна]. Доктор чуть не опрокинул нас! Что с ним?

[Рюмин]. Нервы... [(Варвара Михайловна входит)]. Ольга Алексеевна ушла?

[Варвара Михайловна]. Ушла... да...

[Юлия Филипповна]. Не доверяю я этому доктору... Он такой... нездоровый, заикается, рассеянный... Засовывает в футляр очков чайные ложки и мешает в стакане своим молоточком... Он может напутать в рецепте и дать чего-нибудь вредного.

[Рюмин]. Мне кажется, он кончит тем, что пустит себе пулю в лоб.

[Варвара Михайловна]. Вы говорите это так спокойно...

[Рюмин]. Самоубийства часты среди докторов.

[Варвара Михайловна]. Слова волнуют нас больше, чем люди... Вы не находите?

[Рюмин] [(вздрогнув)]. О, Варвара Михайловна!

[(Калерия садится за рояль. Замыслов около нее)].

[Замыслов]. Вам удобно?

[Калерия]. Спасибо...

[Замыслов]. Господа, внимание!

[(Входят Марья Львовна и Влас, очень оживленные)].

[Влас]. Ото! Будут читать стихи, да?

[Калерия] [(с досадой)]. Если вы хотите слушать, вам придется перестать шуметь...

[Влас]. Умри, все живое!

[Марья Львовна]. Молчим... Молчим...

[Калерия]. Очень рада. Это стихотворение в прозе. Со временем к нему напишут музыку.

[Юлия Филипповна]. Мелодекламация! Как это хорошо! Люблю! Люблю все оригинальное... Меня, точно ребенка, радуют даже такие вещи, как открытые письма с картинками, автомобили...

[Влас] [(в тон ей)]. Землетрясения, граммофоны, инфлюэнция...

[Калерия] [(громко и сухо)]. Вы мне позволите начать? [(Все быстро усаживаются. Калерия тихо перебирает клавиши)]. Это называется -- «Эдельвейс». «Лед и снег нетленным саваном вечно одевают вершины Альп, и царит над ними холодное безмолвие -- мудрое молчание гордых высот. Безгранична пустыня небес над вершинами гор, и бесчисленны грустные очи светил над снегами вершин. У подножия гор, там, на тесных равнинах земли, жизнь, тревожно волнуясь, растет, и страдает усталый владыка равнин -- человек. В темных ямах земли стон и смех, крики ярости, шепот любви... многозвучна угрюмая музыка жизни земной!.. Но безмолвия горных вершин и бесстрастия звезд -- не смущают тяжелые вздохи людей. Лед и снег нетленным саваном вечно одевают вершины Альп, и царит над ними холодное безмолвие -- мудрое молчание гордых высот. Но как будто затем, чтоб кому-то сказать о несчастьях земли и о муках усталых людей, -- у подножия льдов, в царстве вечно немой тишины, одиноко растет грустный горный цветок -- эдельвейс... А над ним, в бесконечной пустыне небес, молча гордое солнце плывет, грустно светит немая луна и безмолвно и трепетно звезды горят... И холодный покров тишины, опускаясь с небес, обнимает и ночью и днем -- одинокий цветок -- эдельвейс».

[(Пауза. Все, задумавшись, молчат. Далеко звучат трещотка сторожа и тихий свист. Калерия, широко открыв глаза, смотрит прямо перед собой)].

[Юлия Филипповна] [(негромко)]. Как это хорошо! Грустно... чисто...

[Замыслов]. Слушайте! Это надо читать в костюме -- белом... широком... и пушистом, как эдельвейс! Вы понимаете? Это будет безумно красиво! Великолепно!

[Влас] [(подходя к роялю)]. И мне нравится, право! [(Сконфуженно смеется)]. Нравится! Хорошо!.. Точно -- клюквенный морс в жаркий день!

[Калерия]. Уйдите!

[Влас]. Да я ведь искренно, вы не сердитесь!

[Саша] [(входит)]. Господин Шалимов приехали.

[(Общее движение. Варвара Михайловна идет к дверям и останавливается при виде входящего Шалимова. Он лысый)].

[Шалимов]. Я имею удовольствие видеть...

[Варвара Михайловна] [(тихо, не сразу)]. Пожалуйста... прошу вас... Сергей сейчас придет...

[Занавес]

Действие второе

[Поляна перед террасой дачи Басова, окруженная густым кольцом сосен, елей и берез. На первом плане с левой стороны две сосны, под ними круглый стол, три стула. За ними невысокая терраса, покрытая парусиной. Напротив террасы группа деревьев, в ней широкая скамья со спинкой. За нею дорога в лес. Дальше, в глубине правой стороны, небольшая открытая сцена раковиной, от нее -- справа налево -- дорога на дачу Суслова. Перед сценой несколько скамей. Вечер, заходит солнце. У Басовых Калерия играет на рояле. Пустобайка медленно и тяжело двигается по поляне, расставляя скамьи. Кропилкин с ружьем за плечами стоит около елей].

[Кропилкин]. А ту дачу -- кто ныне снял?

[Пустобайка] [(угрюмо, густым голосом)]. Инженер Суслов.

[Кропилкин]. Всё новые?

[Пустобайка]. Чего?

[Кропилкин]. Всё новые, мол. Не те, что в прошлом году жили...

[Пустобайка] [(вынимая трубку)]. Всё одно. Такие же.

[Кропилкин] [(вздыхает)]. Оно конечно... все -- господа... эхе-хе!..

[Пустобайка]. Дачники -- все одинаковые. За пять годов я их видал -- без счету. Они для меня -- вроде как в ненастье пузыри на луже... вскочит и лопнет... вскочит и лопнет... Так-то...

[(Из-за угла дачи Басова, шумя и смеясь, проходит по дороге в лес группа молодежи с мандолинами, балалайками и гитарами)].

[Кропилкин]. Ишь ты... музыка! Тоже, видно, представлять собираются?..

[Пустобайка]. И будут... чего им! Народ -- сытый...

[Кропилкин]. Вот никогда я не видал, как господа представляют... чай, смешно? Ты видал?

[Пустобайка]. Я -- видал. Я, брат, все видал...

[(Справа доносится гулкий хохот Двоеточия)].

[Кропилкин]. Ну? Как же они?

[Пустобайка]. Очень просто: нарядятся не в свою одежу и говорят... разные слова, кому какое приятно... Кричат, суетятся, будто что-то делают... будто сердятся... Ну, обманывают друг дружку. Один представляется -- я, дескать, честный, другой -- а я умный... или там -- я-де несчастный... Кому что кажется подходящим... он то и представляет...

[(Кто-то на левой стороне свистит собаку и кричит: «Баян! Баян!» Пустобайка колотит по скамье обухом топора)].

[Кропилкин]. Ах ты... сделай милость! Н-да... И песни поют?

[Пустобайка]. Песен они мало поют... Инженерова жена верещит когда... ну, голос у ней -- жидкий.

[Кропилкин]. Идут господа...

[Пустобайка]. Ну, и пускай идут...

[(Двоеточие выходит с правой стороны около сцены, за ним Суслов)].

[Двоеточие] [(добродушно)]. Ты надо мной не смейся... куда тебе! Тебе, понимаешь, едва сорок минуло, а ты -- лысый, а мне под шестьдесят -- однако я кудрявый, хоть и седой -- что? Хо-хо!

[(Пустобайка все время лениво и неуклюже возится около сцены со скамьями. Кропилкин осторожно отходит за сцену)].

[Суслов]. Ваше счастье... Продолжайте, я слушаю...

[Двоеточие]. Давай сядем. Так вот -- явились, значит, немцы... У меня заводишко старый, машины -- дрянь, а они, понимаешь, всё новенькое поставили, -- ну, товар у них лучше моего и дешевле... Вижу -- дело мое швах, подумал -- лучше немца не сделаешь... Ну, и решил -- продам всю музыку немцам. [(Задумчиво молчит)].

[Суслов]. Всё продали?

[Двоеточие]. Дом в городе оставил... большой дом, старый... А дела теперь у меня нет, только одно осталось -- деньги считать... хо-хо! хо-хо! Такой старый дурак, если говорить правду... Продал, знаешь, и сразу почувствовал себя сиротой... Стало мне скучно, и не знаю я теперь, куда мне себя девать? Понимаешь: вот -- руки у меня... Раньше я их не замечал... а теперь вижу -- болтаются ненужные предметы... [(Смеется. Пауза. Варвара Михайловна выходит на террасу и, заложив руки за спину, медленно, задумавшись, ходит)]. Вон Басова жена вышла. Экая женщина... магнит! Кабы я годков на десять моложе был...

[Суслов]. Ведь вы... кажется... женаты?

[Двоеточие]. Был. И неоднократно... Но -- которые жены мои померли, которые сбежали от меня... И дети были... две девочки... обе умерли... Мальчонка тоже... утонул, знаешь... Насчет женщин я очень счастлив был... всё у вас, в России, добывал их... очень легко у вас жен отбивать! Плохие вы мужья... Приеду, бывало, посмотрю туда-сюда -- вижу, понимаешь, женщина, достойная всякого внимания, а муж у нее -- какое-то ничтожество в шляпе... Ну, сейчас ее и приберешь к рукам... хо-хо! [(Влас выходит на террасу из комнат, стоит и смотрит на сестру)]. Да, все это было... а теперь -- ничего вот нет... ничего и никого... понимаешь...

[Суслов]. Как же вы... думаете жить?

[Двоеточие]. Не знаю. Посоветуй! А чепуха, брат, эта твоя ботвинья... и поросенок тоже... есть поросенка летом -- это называется анахронизм...

[Влас]. Ну, что, Варя?

[Варвара Михайловна]. Ничего... так... жалкий человек я... да?

[Влас] [(обнимает ее за талию)]. Хочется сказать тебе что-то ласковое... да не знаю, как это говорится... не знаю...

[Варвара Михайловна]. Оставь меня, милый...

[Двоеточие]. Вон к нам господин Чернов идет...

[Суслов]. Шут гороховый...

[Двоеточие]. Бойкий паренек, а бездельник, видимо...

[Влас] [(подходя)]. Кого это вы?

[Двоеточие]. А вот племянника, хо-хо! Да и вы тоже, видать, не очень деловиты, а?

[Влас]. Насколько я успел узнать вас, почтеннейший Семен Семенович, под словом дело вы подразумеваете выжимание соков из ближних ваших? В этом смысле я еще не деловит... увы!

[Двоеточие]. Хо-хо! Вы не горюйте! В юности, понимаете, это трудненько: совесть еще не окрепла, и в голове кисель розовый вместо мозгов. А созреете, и преудобно воссядете на чьей-нибудь шее, хо-хо! На шее ближнего всего скорее доедешь к благополучию своему.

[Влас]. Вы, несомненно, человек опытный в такой езде... верю вам! [(Кланяется и уходит)].

[Двоеточие]. Хо-хо! Отбрил и доволен! Миляга: Чай, поди-ка, героем себя чувствует... Ну, ничего, пускай потешится молодая душа. [(Опустив голову, сидит молча)].

[Калерия] [(выходит на террасу)]. Ты все еще не можешь помириться?

[Варвара Михайловна] [(негромко)]. Нет, не могу...

[Калерия]. Кого ты будешь ждать теперь?

[Варвара Михайловна] [(задумчиво)]. Не знаю... не знаю.

[(Калерия, пожимая плечами, сходит с террасы, идет налево, скрывается за углом дачи)].

[Двоеточие]. Н-да! Ну, так что же, Петруха... Как же я буду жить-то?

[Суслов]. Это не решается сразу... надо подумать...

[Двоеточие]. Не решается? Хо-хо! Эх ты... Что?

[Суслов]. Ничего... Я ничего не говорю.

[Двоеточие]. Ничего и не скажешь, видно.

[(Справа из лесу идут Басов и Шалимов, раскланиваясь, проходят под сосну, садятся у стола, у Басова на шее полотенце)]. Вот -- и писатель с адвокатом идут... Гуляете?

[Басов]. Купались.

[Двоеточие]. Холодно?

[Басов]. В меру.

[Двоеточие]. Пойти и мне поплавать. Пойдем, Петр, может, я утону, -- наследство скорее получишь, а?

[Суслов]. Нет, я не могу. Мне вот с ними нужно поговорить.

[Двоеточие]. А я пойду. [(Встает и уходит направо в лес. Суслов смотрит вслед ему и, усмехаясь, идет к Басову)].

[Басов]. Варя, скажи, чтобы нам бутылочку пива дали... нет, лучше три бутылочки... Ну, что, как твой дядя?

[(Варвара Михайловна уходит в комнаты)].

[Суслов]. Надоедает понемногу...

[Басов]. Да... эти старики не забавны...

[Суслов]. Он, должно быть, хочет жить со мной...

[Басов]. Дядя-то? Мм-да... Ну, а ты как?

[Суслов]. Да... черт знает! Вероятно, будет так, как он хочет.

[(Саша приносит пиво)].

[Басов]. Ты что, Яков, молчишь?

[Шалимов]. Раскис немного... Забыл я, как зовут эту воинственную даму?

[Басов]. Марья Львовна... Эх, Петр, какая, брат, сегодня у нас за обедом разыгралась словесная война!

[Суслов]. Конечно, Марья Львовна...

[Шалимов]. Свирепая женщина, скажу вам...

[(Варвара Михайловна снова выходит на террасу)].

[Суслов]. Не люблю я ее.

[Шалимов]. Я человек мягкий, но, скажу вам по правде, едва не наговорил ей дерзостей.

[Басов] [(смеясь)]. А она тебе наговорила.

[Шалимов] [(Суслову)]. Вы поставьте себя на мое место: человек что-то там пишет, волнуется... наконец, устает, скажу вам просто. Приезжает к приятелю отдохнуть, пожить нараспашку, собраться с мыслями... и вдруг -- является дама и начинает исповедовать: как веруете, на что надеетесь, почему не пишете о том-то и зачем молчите об этом? Потом она говорит, что это у вас неясно, это неверно, это некрасиво... Ах, да напишите вы, матушка, сами так, чтобы оно было и ясно, и верно, и красиво! Напишите гениально, только дайте мне отдохнуть!.. ф-фу!

[Басов]. Это надо терпеть, мой друг. Проезжая по Волге, обязательно едят стерляжью уху, а при виде писателя -- всякий хочет показать себя умницей; это надо терпеть.

[Шалимов]. Неделикатно это... неумно! Она часто бывает у тебя?

[Басов]. Нет... то есть да, частенько! Но я ведь тоже не очень ее жалую... Она такая прямолинейная, как палка... Это жена с ней в дружбе... и она очень портит мне жену. [(Оглядывается на террасу и видит Варвару Михайловну)]. Варя... ты здесь?

[Варвара Михайловна]. Как видишь.

[(Замыслов и Юлия Филипповна быстро идут по дороге от дачи Суслова. Смеются. Шалимов, усмехаясь, смотрит на смущенного Басова)].

[Замыслов]. Варвара Михайловна! Мы устраиваем пикник... Едем в лодках...

[Юлия Филипповна]. Дорогая моя, здравствуйте!

[Варвара Михайловна]. Идемте в комнаты.

[(Скрываются в комнатах. Суслов встал и медленно идет за ними)].

[Замыслов]. А Калерия Васильевна дома?

[Шалимов] [(смеясь)]. Ты, кажется, побаиваешься жены-то, Сергей?

[Басов] [(вздыхает)]. Ну, пустяки. Она у меня... хороший человек!

[Шалимов] [(усмехаясь)]. Почему же ты так грустно сказал это?

[Басов] [(вполголоса, кивая головой на Суслова)]. Ревнует... к моему помощнику... Понимаешь? А жена у него, -- ты обрати внимание, -- интереснейшая женщина!

[(В глубине поляны проходят Соня и Зимин)].

[Шалимов]. Да? Посмотрим... Хотя эта Марья Львовна сильно отбивает охоту знакомиться со здешними женщинами, скажу тебе!

[Басов]. Эта, брат, совсем в другом стиле. Эта -- о! Ты увидишь... [(Пауза)]. А давно ты ничего не печатал, Яков. Пишешь что-нибудь большое?

[Шалимов] [(ворчливо)]. Ничего я не пишу... скажу прямо... Да! И какого тут черта напишешь, когда совершенно ничего понять нельзя? Люди какие-то запутанные, скользкие, неуловимые...

[Басов]. А ты так и пиши -- ничего, мол, не понимаю! Главное, брат, в писателе искренность.

[Шалимов]. Спасибо за совет!.. Искренность... не в этом дело, друг мой! Искренно-то я, может быть, одно мог бы сделать: бросить перо и, как Диоклетиан, капусту садить... [(Нищие тихо поют за углом дачи Басова: «Благодетели и кормильцы, милостыньку Христа ради, для праздничка Христова, поминаючи родителей». Из-за сцены появляется Пустобайка -- идет гнать нищих)]. Но -- надо кушать, значит, надо писать. А для кого? Не понимаю... Нужно ясно представить себе читателя, какой он? Кто он? Лет пять назад я был уверен, что знаю читателя... и знаю, чего он хочет от меня... И вдруг, незаметно для себя, потерял я его... Потерял, да. В этом драма, пойми! Теперь вот, говорят, родился новый читатель... Кто он?

[Басов]. Я тебя не понимаю... Что это значит -- потерять читателя? А я... а все мы -- интеллигенция страны -- разве мы не читатели? Не понимаю... Как же нас можно потерять? а?

[Шалимов] [(задумчиво)]. Конечно... интеллигенция -- я не говорю о ней... да... А вот есть еще... этот... новый читатель.

[Басов] [(трясет головой)]. Ну? Не понимаю.

[Шалимов]. И я не понимаю... но чувствую. Иду по улице и вижу каких-то людей... У них совершенно особенные физиономии... и глаза... Смотрю я на них и чувствую: не будут они меня читать... не интересно им это... А зимой читал я на одном вечере и тоже... вижу -- смотрит на меня множество глаз, внимательно, с любопытством смотрят, но это чужие мне люди, не любят они меня. Не нужен я им... как латинский язык... Стар я для них... и все мои мысли -- стары... И я не понимаю; кто они? Кого они любят? Чего им надо?

[Басов]. Н-да... это любопытно! Только, я думаю -- нервы это, а? Вот поживешь здесь, отдохнешь, успокоишься, и читатель найдется... Главное в жизни спокойное, внимательное отношение ко всему... вот как я думаю. Пойдем в комнаты! И того, Яша, попрошу тебя! Ты, знаешь, так как-нибудь... эдак -- павлином!

[Шалимов] [(изумленно)]. Что-о? Как это павлином? Зачем это?

[Басов] [(таинственно)]. Так, знаешь, распусти хвост на все перья! Перед Варей... перед женой моей... развлеки ее... заинтересуй, по дружбе...

[Шалимов] [(не сразу)]. Нужно, значит, сыграть роль громоотвода? Ты... чудак! Ну, что же, ладно!

[Басов]. Да, нет, ты не думай... она милая! Только, знаешь, так как-то, скучает о чем-то... Теперь все скучают... всё какие-то настроения... странные разговоры, вообще, канитель! Кстати, ты женат? То есть, я слышал, что ты развелся с женой.

[Шалимов]. И снова был женат, и снова развелся... Трудно, скажу тебе, найти в женщине товарища.

[Басов]. Н-да! Это верно! Это, друг мой, верно!

[(Уходят в комнаты. Дама в желтом платье и молодой человек в клетчатом костюме выходят из леса)].

[Дама]. Еще никого нет? А назначено в шесть часов... Как это вам нравится?

[Молодой человек]. Собственно говоря, я -- герой...

[Дама]. Представьте! Я так и думала...

[Молодой человек]. Да, я герой... А он дает мне комические роли. Нелепо же, согласитесь!

[Дама]. Они всё хорошенькое -- для себя...

[(Проходят направо в лес. С другой стороны являются Соня и Зимин. В глубине сцены Суслов медленно идет по направлению к своей даче)].

[Зимин] [(вполголоса)]. Ну, я туда не пойду, Соня... Так вот... завтра, значит, я еду...

[Соня] [(в тон ему)]. Хорошо... поезжай. Будь осторожен, Макс, я прошу тебя!

[Зимин] [(берет ее руку)]. И ты... пожалуйста.

[Соня]. Ну, до свиданья! Недели через три увидимся... не раньше?

[Зимин]. Нет, не раньше... до свиданья, милая Соня! Ты без меня... [(Смущается, молчит)].

[Соня]. Что?

[Зимин]. Так... Глупость. До свиданья, Соня...

[Соня] [(удерживая его за руку)]. Нет, скажи... ты без меня -- что?

[Зимин] [(негромко, опустив голову)]. Не выйдешь замуж?

[Соня]. Не смей так говорить, Максим... И думать не смей! Слышишь? Это -- глупо... а пожалуй, и гадко, Максим... понимаешь?

[Зимин]. Не надо... Не обижайся. Прости... невольно как-то приходят в голову разные дикие мысли... Говорят, человек не хозяин своего чувства...

[Соня] [(горячо)]. Это -- неправда! Это -- ложь, Максим! Я хочу, чтобы ты знал: это ложь!.. Ее выдумали для оправдания слабости, -- помни, Максим, я не верю в это! Иди!..

[Зимин] [(жмет ее руку)]. Хорошо! Я буду помнить это, Соня... буду! Ну, до свиданья, славная моя!

[(Зимин быстро уходит за угол дачи. Соня смотрит ему вслед и медленно идет на террасу, потом в комнаты. Дудаков, Влас и Марья Львовна идут справа из лесу, потом за ними Двоеточие. Марья Львовна садится на скамью, Двоеточие рядом с нею. Зевает)].

[Дудаков]. Люди -- легкомысленны, а жизнь тяжела... почему?

[Влас]. Это мне неизвестно, доктор! Продолжаю: ну-с, так вот -- отец мой был повар и человек с фантазией, любил он меня жестоко и всюду таскал за собою, как свою трубку. Я несколько раз бегал от него к матери, но он являлся к ней в прачешную, избивал всех, попадавших ему под руку, и снова брал меня в плен. Роковая мысль -- заняться моим образованием -- пришла ему в голову, когда он служил у архиерея... Поэтому я попал в духовное училище. Но через несколько месяцев отец ушел к инженеру, а я очутился в железнодорожной школе... а через год я уже был в земледельческом училище, потому что отец поступил к председателю земской управы. Школа живописи и коммерческое училище тоже имели честь видеть меня в своих стенах. Кратко говоря -- в семнадцать лет отвращение к наукам наполняло меня до совершенной невозможности чему-нибудь учиться, хотя бы даже игре в карты и курению табака. Что вы на меня так смотрите, Марья Львовна?

[Марья Львовна] [(задумчиво)]. Грустно это все...

[Влас]. Грустно? Но -- ведь это прошлое!

[Женщина с подвязанной щекой]. Господа, не видали Женечку? Мальчик такой... не пробегал? В соломенной шляпочке... Беленький.

[Марья Львовна]. Не видали.

[Женщина]. Ах ты... грех какой... Мальчик-то господ Розовых! Бойкенький такой... а?

[Влас]. Не видали, тетенька...

[(Женщина бормочет что-то и бежит в лес)].

[Двоеточие]. А вы, того, господин Чернов... понимаете...

[Влас]. Чего? Не понимаю.

[Двоеточие]. Нравитесь мне...

[Влас]. Ну?

[Двоеточие]. Право...

[Влас]. Я рад... за вас!..

[(Двоеточие хохочет)].

[Дудаков]. Скверно вам будет, Влас!..

[Влас]. Когда?

[Дудаков]. Вообще... всегда...

[Двоеточие]. Конечно, будет скверно... потому -- человек прямой... и всякому, понимаете, забавно попробовать -- а ну-ка, не согнется ли?

[Влас]. Увидим! А пока идемте чай пить, а? У нас, вероятно, пьют уже...

[Дудаков]. Это -- хорошее дело.

[Двоеточие]. Я бы пошел... Ловко ли?

[Влас]. Очень ловко, дедушка. Я иду вперед... [(Убегает на дачу, все медленно идут за ним)].

[Двоеточие]. Приятный паренек...

[Марья Львовна]. Да, славный, только вот -- кривляется...

[Двоеточие]. Ничего! Это пройдет. В нем есть внутренняя честность, знаете... Обыкновенно честность у людей где-то снаружи прицеплена, вроде галстуха, что ли. Человек больше сам про себя кричит: я честный, честный! Но когда, понимаете, девица часто про себя говорит: ах, я девушка! ах, я девушка! -- для меня это верный признак, что она в дамки прошла... Хо-хо! Вы меня простите, Марья Львовна.

[Марья Львовна]. Что с вас возьмешь...

[(Входят на террасу и в комнаты. Суслов выходит им навстречу)].

[Двоеточие]. Ты куда, Петр?

[Суслов]. Так... покурить, на воздух...

[(Суслов медленно идет к своей даче. Навстречу ему выбегает женщина с подвязанной щекой. Из леса выходит господин в цилиндре, останавливается, пожимает плечами)].

[Женщина]. Господин, не видали вы мальчика? Колечка... то бишь, Женечка... В курточке!

[Суслов] [(негромко)]. Нет... уйди прочь!

[(Женщина убегает)].

[Господин] [(элегантно кланяясь)]. Милостивый государь, извините... вы не меня ищете?

[Суслов] [(недоумевая)]. Это не я ищу, это баба ищет.

[Господин]. Видите ли что... я приглашен играть первую роль в пьесе.

[Суслов] [(идет)]. Это меня не касается.

[Господин] [(обиженно)]. Но позвольте... кого же это касается? Где, наконец, режиссер? Я два часа хожу, ищу... Ушел... невежа!.. [(Идет к сцене и скрывается за ней. Ольга Алексеевна идет по дороге с дачи Суслова)].

[Ольга Алексеевна]. Здравствуйте, Петр Иванович!

[Суслов]. А... добрый вечер!.. Как душно!..

[Ольга Алексеевна]. Душно? Мне не кажется...

[Суслов] [(закуривая)]. А я вот -- задыхаюсь... Ходят тут какие-то полоумные, ищут мальчиков, режиссеров...

[Ольга Алексеевна]. Да, да... Вы что -- устали? У вас трясутся руки.

[Суслов] [(идет с нею обратно к даче Басова)]. Это... оттого, что я много выпил вчера и плохо спал...

[Ольга Алексеевна]. Зачем вы пьете?

[Суслов]. Чтоб веселее жить...

[Ольга Алексеевна]. Вы мужа не встречали?

[Суслов]. Он у Басовых пьет чай...

[Варвара Михайловна] [(появляясь на террасе)]. Ты ко мне, Оля?

[Ольга Алексеевна]. Я гуляю...

[Варвара Михайловна]. А вы почему ушли, Петр Иванович?

[Суслов] [(усмехаясь)]. По земле, как всегда, хожу... Надоело слушать речи господина писателя и почтенной Марии Львовны.

[Варвара Михайловна]. Да? Вам не интересно? А вот я слушаю.

[Суслов] [(пожимая плечами)]. На здоровье... До свиданья пока... [(Идет к своей даче)].

[Ольга Алексеевна] [(негромко)]. Ты понимаешь, почему он такой?..

[Варвара Михайловна]. Нет... Мне не хочется понимать это. Идем в комнаты?

[Ольга Алексеевна]. Посиди со мной, там обойдутся и без тебя.

[Варвара Михайловна]. Несомненно. А ты опять расстроена?

[Ольга Алексеевна]. Могу ли я быть спокойной, Варя? Он приехал из города, заглянул на минутку домой и исчез... Меня это не может радовать, согласись...

[Варвара Михайловна]. Он у нас сидит.

[(Они медленно идут к группе елей)].

[Ольга Алексеевна] [(раздраженно)]. Он бегает от меня и детей... Я понимаю, он заработался, ему надо отдохнуть... Но ведь и я тоже устала... О, как я устала! Я ничего не могу делать, у меня все не ладится... это злит меня. Он должен помнить, что молодость мою, все мои силы я отдала ему.

[Варвара Михайловна] [(мягко)]. Милая Оля... Мне кажется, что тебе нравится жаловаться... нет? я ошибаюсь?

[(Из комнаты доносится глухой шум спора, он все возрастает)].

[Ольга Алексеевна]. Не знаю... может быть! Я хочу сказать ему -- пусть лучше я уеду... и дети...

[Варвара Михайловна]. Вот это так! Просто вам нужно отдохнуть друг от друга... Поезжай, я достану тебе денег.

[Ольга Алексеевна]. Ах, я так много должна тебе!

[Варвара Михайловна]. Пустяки это! Успокойся, сядем здесь.

[Ольга Алексеевна]. Я ненавижу себя за то, что не могу жить без твоей помощи... ненавижу! Ты думаешь, мне легко брать у тебя деньги... деньги твоего мужа?.. Нельзя уважать себя, если не умеешь жить... если всю жизнь нужно, чтобы кто-то помогал тебе, кто-то поддерживал тебя... Ты знаешь? Иногда я не люблю и тебя... ненавижу! За то, что вот ты такая спокойная и все только рассуждаешь, а не живешь, не чувствуешь...

[Варвара Михайловна]. Голубчик мой, я только умею молчать... Я не могу себе позволить жалоб -- вот и все!..

[Ольга Алексеевна]. Те, которые помогают, должны в душе презирать людей... Я сама хочу помогать.

[(На дачу Басовых быстро проходит Рюмин)].

[Варвара Михайловна]. Чтобы презирать людей?

[Ольга Алексеевна]. Да! да! Я -- не люблю их! Не люблю Марью Львовну, -- зачем она всех так строго судит? Не люблю Рюмина, -- он все философствует и ничего не смеет, не может. И мужа твоего не люблю: он стал мягкий, как тесто, он боится тебя; разве это хорошо? А твой брат... влюблен в эту резонерку, в эту злую Марью Львовну...

[Варвара Михайловна] [(удивленно, с упреком)]. Ольга! Что с тобой? Это нехорошо! послушай...

[Ольга Алексеевна]. Да! да! Пускай нехорошо! А эта гордая Калерия!.. Говорит о красоте... а самой просто хочется замуж!

[Варвара Михайловна] [(строго и холодно)]. Ольга! Ты не должна давать воли этому чувству... оно тебя заведет в такой темный угол...

[Ольга Алексеевна] [(негромко, но сильно и со злостью)]. Мне все равно!.. Все равно, куда я приду, лишь бы выйти из этой скучной муки! Я жить хочу! Я не хуже других! Я все вижу, я не глупая... Я вижу, что ты тоже... о, я понимаю!.. Тебе хорошо жить. Да, твой муж богат... он не очень щепетилен в делах, твой муж... это все говорят про него. Ты должна знать это!.. Ты сама тоже... Ты устроилась как-то так, чтобы не иметь детей...

[Варвара Михайловна] [(медленно встает и смотрит в лицо Ольги изумленными глазами)]. Устроилась? Ты... что ты хочешь сказать?..

[Ольга Алексеевна] [(смущенно)]. Я ничего не говорю особенного... я только хотела сказать... мне муж говорил, что многие женщины не хотят детей...

[Варвара Михайловна]. Я не понимаю тебя, но я чувствую, -- ты подозреваешь меня в чем-то гадком... Я не хочу знать, в чем именно...

[Ольга Алексеевна]. Варя, не говори так, не смотри на меня... Ведь это правда, твой муж... о нем дурно говорят...

[Варвара Михайловна] [(вздрагивая, задумчиво)]. Ты, Ольга, была мне как родная... Если бы я не знала, как тяжело тебе жить... если бы не помнила, что когда-то мы обе с тобой мечтали не о такой жизни...

[Ольга Алексеевна] [(искренно)]. Ну, прости меня... прости. Я -- злая...

[Варвара Михайловна]. Мечтали о хорошей, яркой жизни и вместе оплакали эти мечты... Мне очень больно, Ольга... Ты хотела этого? Мне больно!

[Ольга Алексеевна]. Не говори... не говори так, Варя!..

[Варвара Михайловна]. Я уйду... [(Ольга Алексеевна встает)]. Нет! не ходи за мной... не надо...

[Ольга Алексеевна]. Ты... навсегда... Варя?.. Ты -- навсегда?..

[Варвара Михайловна]. Молчи... Подожди... Я не понимаю, за что ты меня?..

[(Двоеточие быстро сходит с террасы, хохочет и, подойдя к

Варваре Михайловне, берет ее за руку)].

[Двоеточие]. Сбежал я, сударыня! Красивенький философ -- господин Рюмин -- загонял меня до полного конфуза! В премудростях я не смышлен и противиться ему никак не могу... Так и увяз я в речах его... точно таракан в патоке... Сбежал, ну его!.. Лучше с вами потолкую... уж очень вы мне, старому лешему, нравитесь, право! А что у вас личико эдакое... как бы опрокинутое? [(Смотрит на Ольгу Алексеевну. Смущенно крякает)].

[Ольга Алексеевна] [(кротко)]. Мне уйти, Варя?

[Варвара Михайловна] [(твердо)]. Да... [(Ольга Алексеевна быстро идет в глубину сцены. Варвара Михайловна смотрит ей вслед, обращается к Двоеточию)]. Вы говорите... что такое? Простите... я...

[Двоеточие] [(дружески, просто)]. Эх, сударыня! Смотрю я на вас: нехорошо вам тут, понимаете? Нехорошо, правда? [(Хохочет)].

[Варвара Михайловна] [(оглядывая его с головы до ног, спокойно, ровно)]. Послушайте, Семен Семенович, вы не можете объяснить мне, кто дал вам право говорить со мной... в этом странном тоне?

[Двоеточие]. Хо-хо-хо! Э! бросьте! Право это дает мне старость моя и -- опыт мой...

[Варвара Михайловна]. Извините меня... но, мне кажется... этого слишком мало, чтобы так бесцеремонно вторгаться...

[Двоеточие] [(добродушно)]. Никуда я не вторгаюсь, а вижу я -- чужая вы всем тут... и я чужой... ну вот, и того... понимаете... захотелось мне сказать вам что-то... ну, видно, не сумел: извините, коли так...

[Варвара Михайловна] [(усмехаясь)]. Простите и вы меня... я, кажется, грубо сказала вам... но, право, мне странно, я не привыкла к такому отношению.

[Двоеточие]. Понимаю... Вижу, что не привыкли... где тут привыкнуть! Пойдемте, погуляем, а? Уважьте старика!..

[(Семенов влетает на велосипеде и подкатывается прямо к ногам Двоеточия)].

[Двоеточие] [(испуганно)]. Куда вы, сударь мой? Что вы?

[Семенов] [(задыхаясь)]. Извините... уже кончилась?..

[Двоеточие]. Что кончилось?.. Бог с вами!

[Семенов]. Такая досада!.. Лопнула шина!.. Я, видите, сегодня на двух репетициях...

[Двоеточие]. Да мне-то какое дело до этого?..

[Семенов]. Вы не участвуете? Извините! Я думал, вы в гриме...

[Двоеточие] [(Варваре Михайловне)]. Что такое?

[Варвара Михайловна] [(Семенову)]. Вы на репетицию?

[Семенов]. Да, и вот...

[Варвара Михайловна]. Еще не начинали.

[Семенов] [(радостно)]. О, благодарю вас! Это очень досадно... я всегда так аккуратен!

[Двоеточие]. Чего же вам досадно?

[Семенов] [(любезно)]. То есть было бы досадно, если бы я опоздал... Извиняюсь. [(Отходит, раскланиваясь, к сцене)].

[Двоеточие]. Вот чудовищное насекомое! Наехал: Извольте радоваться! Уйдемте прочь отсюда, Варвара Михайловна, а то еще наскочит какой-нибудь эдакий... брандахлыст!

[Варвара Михайловна] [(рассеянно)]. Пойдемте... я возьму платок... я сейчас. [(Уходит на дачу, Семенов подходит к Двоеточию)].

[Семенов]. Там еще едут... две барышни и юнкер...

[Двоеточие]. Ага? Едут? Приятно мне слышать это...

[Семенов]. Они должны сейчас явиться... Знаете, это тот юнкер, у которого сестра застрелилась...

[Двоеточие]. Тот самый... Скажите!..

[Семенов]. Не правда ли, какой сенсационный случай... барышня и вдруг -- стреляется?

[Двоеточие]. М-да... Действительно... случай...

[Семенов]. А я подумал, что вы в гриме... У вас такие волосы и лицо, точно грим.

[Двоеточие]. Покорно вас благодарю...

[Семенов]. Я не льщу вам... поверьте...

[Двоеточие]. Я -- верю... Только не понимаю... чем тут... польстить можно?

[Семенов]. Как же! В гриме человек всегда красивее, чем в натуре. А скажите, вы не декоратор, нет?

[(Из леса выходит Суслов, в глубине сцены, являются дама в желтом и молодой человек в клетчатом костюме)].

[Двоеточие]. Нет... я просто дядя вон этого господина...

[Дама в желтом]. Господин Сазанов!

[Семенов]. Это меня зовут. Вот, знаете, странно... у меня такая простая фамилия, а никто ее не запоминает... До свиданья! [(Идет на зов, оживленно кланяясь даме)].

[Суслов] [(подходит)]. Жену не видали? [(Двоеточие отрицательно кивает головой и облегченно вздыхает)]. На даче собрались эти... артисты...

[Двоеточие]. Ко мне вот этот репей пристал... декоратором меня назвал... Спиноза тонконогая! Тоже место на земле занимает!.. Опять спорят! Ну!

[(Из комнат дачи выходят: Калерия, Шалимов, Рюмин, Варвара

Михайловна. Двоеточие идет им навстречу, внимательно слушает спор. Суслов садится на его место, угрюмо глядя на спорящих)].

[Шалимов] [(утомленно)]. Нет, я готов бежать от нее на северный полюс... невыносимо горяча она!

[Рюмин]. Меня положительно возмущает ее деспотизм. Люди этого типа преступно нетерпимы... Почему они полагают, что все должны принимать их верования?

[Варвара Михайловна] [(пристально смотрит на всех)]. Укажите им что-нибудь более великое и красивое, чем эти верования!

[Калерия]. Ты называешь великим и красивым эти холодные, лишенные поэзии мечты о всеобщей сытости?

[Варвара Михайловна] [(волнуясь)]. А я не знаю... Я не вижу ничего более яркого... [(Шалимов внимательно прислушивается к словам Варвары. Михайловны)]. Я не умею говорить... Но, господа, я сердцем чувствую: надо, необходимо пробудить в людях сознание своего достоинства, во всех людях... во всех! Тогда никто из нас не будет оскорблять другого... Ведь мы не умеем уважать человека, и это так больно... обидно...

[Калерия]. Ах, боже мой! Да не Марья же Львовна может научить этому!

[Варвара Михайловна]. Вы все относитесь к ней так враждебно... Зачем?

[Рюмин]. Она сама -- прежде всех!.. Она раздражает... Когда я слышу, как люди определяют смысл жизни, мне кажется, что кто-то грубый, сильный обнимает меня жесткими объятиями и давит, хочет изуродовать...

[Калерия]. Как тяжело, тесно жить среди таких людей!

[Варвара Михайловна]. А среди людей, которые всё только жалуются на жизнь, -- весело, легко, Калерия? Будем справедливы... разве легко и свободно жить среди людей, которые всё только стонут, всё кричат о себе, насыщают жизнь жалобами и ничего, ничего больше не вносят в нее?.. Что вносим в жизнь все мы... вы, я, ты?..

[Рюмин]. А она?.. А Марья Львовна? Вражду?

[Калерия]. Забытые слова -- забыты, и прекрасно! Живые люди не могут жить заветами покойников.

[(Около сцены собираются любители. Пустобайка на сцене расставляет стулья)].

[Двоеточие]. А вам бы, Варвара Михайловна, не волноваться так, а? Прекратить бы разговорец-то? Пойдемте гулять... вы обещали.

[Варвара Михайловна]. Да... я пойду! Я не умею сказать, что чувствую... что хочу... не умею! Как это обидно... быть умственно немой...

[Шалимов]. Свидетельствую, что это неправда... Вы позволите идти с вами?

[Варвара Михайловна]. Пожалуйста, идите...

[Двоеточие]. Пойдемте к речке... в беседку. Чего вы горячитесь, сударыня моя?

[Варвара Михайловна]. Ах... я чувствую какое-то тяжелое недоразумение.

[(Уходят по дороге в лес. Суслов смотрит вслед им, и усмехается)].

[Рюмин] [(смотрит им вслед)]. Как она оживилась... когда приехал этот... Шалимов... Как она говорит! А что такое он? Ведь она видит, -- он исписался, потерял почву под собой... и, когда он говорит уверенно, он лжет себе, обманывает других.

[Калерия]. Она это знает; вчера вечером, после разговора с ним, она плакала, как разочарованное дитя... Да... Издали он казался ей сильным, смелым, она ожидала, что он внесет в ее пустую жизнь что-то новое, интересное...

[(Из-за угла дачи Басова идут Замыслов и Юлия Филипповна. Он что-то шепчет ей, она смеется. Суслов это видит)].

[Рюмин]. Пойдемте в комнаты. Сыграйте что-нибудь, пожалуйста... хочется музыки...

[Калерия]. Пойдемте... Да, грустно жить, когда кругом тебя всё так...

[Юлия Филипповна]. Смотрите: артисты наши уже пришли. Репетиция в шесть, а теперь?

[Замыслов]. А теперь семь с половиной. Но раньше опаздывали только вы, а теперь -- все. Плоды вашего влияния.

[Юлия Филипповна]. Это -- дерзость?..

[Замыслов]. Это -- комплимент. Я на секунду забегу к патрону, вы позволите?

[Юлия Филипповна]. Скорее! [(Замыслов уходит на дачу Басовых, Юлия Филипповна -- к группе деревьев, напевая, видит мужа)].

[Суслов]. А, где была?

[Юлия Филипповна]. Там... И там...

[(Около сцены, дама в желтом, молодой человек, Семенов, юнкер и две барышни. На сцене Пустобайка с грохотом ставит стол. Смех, отдельные восклицания: «Господа!» -- «Где режиссер?» -- «Господин Степанов!» -- «Он здесь, я видел». -- «Опоздаем мы в город!» -- «Извините -- Семенов, а не Степанов!»)]

[Суслов]. Всё с ним?.. С этим... так открыто... чем ты рисуешься, Юлия? Надо мной уже смеются. Ты понимаешь?

[Юлия Филипповна]. Уже смеются?.. Это скверно...

[Суслов]. Нам нужно объясниться... Я не могу позволить тебе...

[Юлия Филипповна]. Мне не улыбается роль жены человека, над которым смеются...

[Суслов]. Берегись, Юлия!.. Я способен...

[Юлия Филипповна]. Быть грубым, как извозчик? -- я знаю...

[Суслов]. Не смей говорить так! Развратная!

[Юлия Филипповна] [(негромко, спокойно)]. Мы кончим эту сцену дома. Сюда идут... Ты ушел бы... У тебя такое лицо...

[(Брезгливо вздрагивает. Суслов делает шаг к ней, но быстро отступает и, сказав сквозь зубы свою фразу, исчезает в лесу)].

[Суслов]. Когда-нибудь... я застрелю тебя!..

[Юлия Филипповна] [(вслед ему)]. Это -- не сегодня? да? [(Напевает)]. «Уже утомившийся день...» [(Голос у нее дрожит)]. «...Склонился в багряные воды...» [(Смотрит широко открытыми глазами вперед и медленно опускает голову. С дачи Басова выходят: Марья Львовна, очень взволнованная, Дудаков и Басов с удочками)].

[Басов] [(распутывая лесу)]. Уважаемая... Надо быть мягче, надо быть добрее... все мы -- люди... Черт бы взял того, кто спутал мои удочки!..

[Марья Львовна]. Позвольте!

[Дудаков]. Видите ли, человек устает...

[Басов]. Нельзя же так, уважаемая! По-вашему выходит, что если писатель, так уж это непременно какой-то эдакий... герой, что ли? Ведь это, знаете, не всякому писателю удобно.

[Марья Львовна]. Мы должны всегда повышать наши требования к жизни и людям.

[Басов]. Это так... Повышать -- да! Но в пределах возможного... Все совершается постепенно... Эволюция! Эволюция! Вот чего не надо забывать!

[Марья Львовна]. Я не требую... невозможного... Но мы живем в стране, где только писатель может быть глашатаем правды, беспристрастным судьею пороков своего народа и борцом за его интересы... Только он может быть таким, и таким должен быть русский писатель...

[Басов]. Ну, да, конечно... однако...

[Марья Львовна] [(сходит с террасы)]. Я этого не вижу в вашем друге, не вижу, нет! Чего он хочет? Чего ищет? Где его ненависть? Его любовь? Его правда? Кто он: друг мой? враг? Я этого не понимаю... [(Быстро уходит за угол дачи)].

[Басов] [(распутывая удочки)]. Уважаю я вас, Марья Львовна, за эту... кипучесть... Исчезла?.. Нет, вы скажите мне, чего она горячится? Ведь даже гимназистам известно, что писатель должен быть честен... ну, и там... действовать насчет народа и прочее, а солдат должен быть храбр, адвокат же умен... Так нет, эта неукротимая женщина все-таки долбит зады... Пойдемте, милый доктор, поймаем окуня... Кто это спутал удочки? Черт!

[Дудаков]. Д-да... много она говорит, по-умному... Очень просто жить ей... Практика у нее есть, потребности небольшие.

[Басов]. А этот Яшка -- шельмец! Вы заметили, как он ловко выскальзывал, когда она припирала его в угол? [(Смеется)]. Красиво говорит он, когда в ударе! А хоть и красиво, однако после своей первой жены, с которой, кстати сказать, он и жил всего полгода... а потом бросил ее...

[Дудаков]. То есть разошелся, говорят в этих случаях.

[Басов]. Ну, скажем, разошелся... а теперь вот, когда она умерла, хочет ее именьишко к своим рукам прибрать. Ловко?

[Дудаков]. Н-но! Очень неловко. Это лишнее!..

[Басов]. А он вот находит, что не лишнее... дорогой мой доктор! Идем на реку...

[Дудаков]. А знаете что?..

[Басов]. Что именно?

[Дудаков] [(задумчиво, медленно)]. Вам не странно, то есть вас не удивляет, что мы не опротивели друг другу, а?

[Басов] [(останавливается)]. Что-о? Вы это серьезно?

[Дудаков]. Вполне серьезно... Ведь ужасно пустые люди все мы... вам не кажется это?

[Басов] [(идет)]. Нет, не кажется... Я здоров... Я вообще нормальный человек, извините...

[Дудаков]. Нет... вы без шуток:

[Басов]. Шутки? Послушайте... вы, того, доктор... одним словом: врачу, исцелися сам! Кстати, спрошу вас -- вы меня в воду не столкнете, а?

[Дудаков] [(серьезно, пожимая плечами)]. Зачем же?

[Басов] [(идет)]. А так... вообще... странное у вас... настроение.

[Дудаков] [(угрюмо)]. Трудно говорить серьезно с вами...

[Басов]. И не говорите... не надо! А то вы очень уж оригинально понимаете серьезный разговор... Не будем говорить серьезно!

[(Басов и Дудаков уходят. Справа выходят Соня и Влас. Из дачи Басова -- Замыслов, он торопливо бежит к сцене, его встречают шумом. Около него собирается тесная группа, он что-то объясняет)].

[Соня]. Не верю я в ваши стихи.

[Влас]. И напрасно... у меня есть талантливые вещицы, например:

Как персик, так и ананас
Природой создан не для нас.
О Влас! Не пяль напрасно глаз
На персик и на ананас!

[Соня] [(смеясь)]. Зачем вы тратите себя на пустяки? Почему бы вам не попробовать отнестись к себе более серьезно?

[Влас] [(тихо, таинственно)]. Премудрая София, я пробовал! У меня даже есть стихотворение, написанное по поводу этих проб. [(Напевает гнусаво и негромко на мотив «Под вечер осенью ненастной»)].

Велик для маленького дела,
Для дела крупного я -- мал!

[Соня] [(серьезно)]. Бросьте это! Ведь я чувствую, вам совсем не хочется дурить... Скажите мне, как бы вы хотели жить?

[Влас] [(с жаром)]. Хорошо! Очень хорошо хочу я жить!

[Соня]. Что же вы делаете для этого?

[Влас] [(уныло)]. Ничего! совершенно ничего не делаю я!

[Марья Львовна] [(из леса)]. Соня!

[Соня]. Я -- здесь. Ты что?

[Марья Львовна]. Иди домой... К тебе приехали гости...

[Соня]. Иду... [(Марья Львовна подходит)]. Поручаю тебе этого гримасника. Он городит чепуху и требует, чтобы его хорошенько отчитали за это. [(Убегает)].

[Влас] [(покорно)]. Ну, начинайте... Дщерь ваша пиявила меня всю дорогу от станции до сего пункта, но я еще дышу.

[Марья Львовна] [(ласково)]. Голубчик! Зачем делать из себя шута? Зачем унижать себя... Кому это нужно?

[Влас] [(не глядя на нее)]. Не нужно, говорите вы... Но -- никто не смеется, а я хочу, чтобы смеялись!.. [(Вдруг -- горячо, просто, искренно)]. Тошно мне, Марья Львовна, нелепо мне... Все эти люди... я их не люблю... не уважаю: они жалкие, они маленькие, вроде комаров... Я не могу серьезно говорить с ними... они возбуждают во мне скверное желание кривляться, но кривляться более открыто, чем они... У меня голова засорена каким-то хламом... Мне хочется стонать, ругаться, жаловаться... Я, кажется, начну пить водку, черт побери! Я не могу, не умею жить среди них иначе, чем они живут... и это меня уродует... И я отравлюсь пошлостью. Вот они... Слышите? -- идут! Иногда я смотрю на них с ужасом... Уйдемте! Я хочу, так жадно хочу говорить с вами!..

[Марья Львовна] [(берет его под руку)]. Если бы вы знали, как я рада видеть вас таким...

[Влас]. Вы не поверите -- порой так хочется крикнуть всем что-то злое, резкое, оскорбительное...

[(Уходят в лес. Шалимов, Юлия Филипповна и Варвара Михайловна выходят с правой стороны)].

[Шалимов]. Ай, опять серьезные слова -- пощадите! Я устал быть серьезным... Я не хочу философии -- сыт. Дайте мне пожить растительной жизнью, укрепить нервы... я хочу гулять, ухаживать за дамами...

[Юлия Филипповна]. Вы ухаживаете за дамами, не беспокоя своих нервов? Это, должно быть, оригинально... Почему же вы не ухаживаете за мной?

[Шалимов]. Не премину воспользоваться вашим любезным разрешением...

[Юлия Филипповна]. Я не разрешаю, а спрашиваю...

[Шалимов]. Но все-таки я буду смотреть на вопрос ваш как на любезное разрешение.

[Юлия Филипповна]. Ну, хорошо, оставим это... Отвечайте на мой вопрос... Но -- правдиво!

[Шалимов]. Извольте: я допускаю дружбу с женщиной, но не считаю ее устойчивой... природу не обманешь!

[Юлия Филипповна]. Иначе -- вы допускаете дружбу только как предисловие к любви?

[Шалимов]. Любовь! Я смотрю на нее серьезно... Когда я люблю женщину, я хочу поднять ее выше над землей... Я хочу украсить ее жизнь всеми цветами чувства и мысли моей...

[Замыслов] [(у сцены)]. Юлия Филипповна, пожалуйте!

[Юлия Филипповна]. Иду! Пока до свиданья, господин цветовод! Приведите в порядок вашу оранжерею... [(Идет к сцене)].

[Шалимов]. Немедленно! Какая милая, веселая... Вы что так странно смотрите на меня, Варвара Михайловна?

[Варвара Михайловна]. К вам удивительно идут ваши усы...

[Шалимов] [(улыбаясь)]. Да? Благодарю вас. Вам не нравится мой тон? Вы строги... Но -- право же, с ней как-то неловко говорить в ином тоне...

[Варвара Михайловна]. Я, кажется, теряю способность удивляться...

[Шалимов]. Я понимаю -- вам странно видеть меня таким? да? Но ведь нельзя же быть столь крикливо откровенным, как истеричный господин Рюмин... О, простите! -- это, кажется... ваш... друг?

[Варвара Михайловна] [(отрицательно качает головой)]. У меня нет друзей...

[Шалимов]. Я слишком уважаю жизнь своей души для того, чтобы открывать ее пред... каждым любопытным человеком. Пифагорейцы сообщали свои тайны только избранным...

[Варвара Михайловна]. Вот, ваши усы становятся лишними на вашем лице!

[Шалимов]. Э! Что усы! Оставим их в покое. Вы знаете пословицу: с волками жить -- по-волчьи выть? Это, скажу вам, недурная пословица. Особенно для того, кто выпил до дна горькую чашу одиночества... Вы, должно быть, еще не вполне насладились им... и вам трудно понять человека, который... Впрочем, не смею задерживать вас...

[(Кланяется и идет к сцене, где собравшаяся публика молча смотрит, как Замыслов, с книгой в руке, тоже молча крадется по сцене, показывая Семенову, как надо играть. Из дачи поспешно идет Басов с удочками)].

[Басов]. Варя! Какой клев! Изумительно! Доктор, при всей его неспособности, и то -- сразу -- бац! Вот какого окуня!.. Дядя -- трех... [(Оглядывается)]. Ты знаешь, сейчас иду сюда, и вдруг -- представь себе! Там, около беседки, у сухой сосны, Влас на коленях перед Марьей Львовной! И целует руки!.. Каково? Голубчик мой, скажи ты ему -- ведь он же мальчишка! Ведь она ему в матери годится!

[Варвара Михайловна] [(негромко)]. Сергей, послушай: пожалуйста, молчи об этом... ни слова никому! Ты не понимаешь!.. Ты неверно понял... Я боюсь, ты расскажешь всем... и это будет нехорошо -- пойми.

[Басов]. Что ты волнуешься так? Ну, не надо говорить -- и не надо! Но как это глупо, а? И Марья Львовна:

[Варвара Михайловна]. Дай мне честное слово, что ты забудешь об этом! Дай!

[Басов]. Честное слово?.. Даю... Черт с ними! Но объясни мне...

[Варвара Михайловна]. Я ничего не могу объяснить... но я знаю, что это не то, о чем ты думаешь... это -- не роман!..

[Басов]. Ага! М-да! Не роман? Гм! А что же, Варя? Ну, ну, молчу, не волнуйся! Я иду ловить окуней и -- ничего не видал! Ах да, постой! Ты знаешь, этот Яшка, -- вот скотина, а?

[Варвара Михайловна] [(испуганно)]. Что такое, Сергей? Что еще?

[Басов]. Да что ты так... курьезно относишься ко всему? Эта история совсем в другом роде...

[Варвара Михайловна] [(негромко, брезгливо)]. Послушай... Я ничего не хочу знать... пойми меня! Не хочу, Сергей!

[Басов] [(удивленно, быстро)]. Да ничего особенного нет, чудачка ты... Что с тобой? Просто он хочет оттягать землю у сестры своей покойной жены, с которой он...

[Варвара Михайловна] [(брезгливо, с болью)]. Прошу тебя -- молчи!.. Прошу тебя! Неужели ты не понимаешь... Не говори, Сергей!

[Басов] [(обиженно)]. Тебе надо лечить нервы, Варя! Извини, но -- странно ты ведешь себя... И даже обидно!.. да!

[(Басов быстро уходит. Варвара Михайловна тихо идет к террасе. Около сцены шум, смех)].

[Замыслов]. Сторож! Где фонарь?

[Юлия Филипповна]. Господин Сомов! Где моя роль?

[Семенов]. Семенов, если позволите!

[Юлия Филипповна]. Пожалуйста!

[Замыслов]. Внимание, господа! Мы начинаем! 3анавес

Действие третье

[Поляна в лесу. В глубине ее, под деревьями, вокруг ковра, уставленного закусками и бутылками, расположились: Басов, Двоеточие, Шалимов, Суслов, Замыслов; направо от них, в стороне, большой самовар; около него Саша моет посуду, лежит Пустобайка и курит трубку, около него -- весла, корзины, железное ведро. На первом плане с левой стороны -- разбитая копна сена и большой пень, с корнем вывороченный из земли. На сене сидят: Калерия, Варвара Михайловна и Юлия Филипповна. Басов рассказывает что-то вполголоса, мужчины внимательно слушают его. С правой стороны иногда доносится голос Сони, бренчит балалайка, кто-то играет на гитаре. Вечереет].

[Юлия Филипповна]. Скучен наш пикник.

[Калерия]. Как наша жизнь.

[Варвара Михайловна]. Мужчинам -- весело.

[Юлия Филипповна]. Они много выпили и теперь, вероятно, рассказывают друг другу неприличные анекдоты.

[(Пауза. Соня: «Не так... Медленнее!» -- Звучит гитара. Двоеточие хохочет)].

[Юлия Филипповна]. Я тоже выпила... но это меня не веселит; напротив, когда я выпью рюмку крепкого вина, я чувствую себя более серьезной... жить мне -- хуже... и хочется сделать что-то безумное.

[Калерия] [(задумчиво)]. Все -- спутано... неясно... и пугает...

[Варвара Михайловна]. Что пугает?

[Калерия]. Люди... Ненадежные они все... Никому не веришь...

[Варвара Михайловна]. Да. Именно ненадежны. Я понимаю тебя.

[(Басов с армянским акцентом: «Зачем, душа моя? мне и так очень превосходно». -- Общий смех мужчин)].

[Калерия]. Нет, не понимаешь! И я тебя не понимаю. И никто никого не понимает... не хочет понять... Люди блуждают, как льдины в холодном море севера... сталкиваются друг с другом...

[(Двоеточие встает и уходит направо)].

[Юлия Филипповна] [(тихо поет)].

Уже утомившийся день
Клонился в багряные воды...

[(Когда Варвара Михайловна начинает говорить, Юлия Филипповна перестает петь и пристально смотрит ей в лицо)].

[Варвара Михайловна]. Жизнь -- точно какой-то базар. Все хотят обмануть друг друга: дать меньше, взять больше.

[Юлия Филипповна].

Темнеют лазурные своды,
Прозрачная стелется тень.

[Калерия]. Каковы должны быть люди... чтобы смотреть на них было не так... скучно?

[Варвара Михайловна]. Честнее они должны быть!.. и смелее...

[Калерия]. Определеннее они должны быть, Варя! Во всяком случае, во всех отношениях определеннее они должны быть.

[Юлия Филипповна]. Бросьте рассуждать! Это не забавно. Давайте петь...

[Варвара Михайловна]. Славный дуэт пели вы, Юлия Филипповна.

[Юлия Филипповна]. Да, хороший... Чистый!.. Я люблю все чистое... вы не верите? Люблю, да... Смотреть люблю на чистое... слушать... [(Смеется)].

[Калерия]. У меня в душе растет какая-то серая злоба... серая, как облако осени... Тяжелое облако злобы давит мне душу, Варя... Я никого не люблю, не хочу любить!.. И умру смешной старой девой.

[Варвара Михайловна]. Перестань, милая! Так тоскливо...

[Юлия Филипповна]. Быть замужем -- тоже сомнительное удовольствие... На вашем месте я вышла бы замуж за Рюмина... Он немножко кисленький, но...

[(Соня: «Подождите! Ну, начинайте! Нет, начинает мандолина». -- Дуэт мандолины и гитары)].

[Калерия]. Он резиновый...

[Варвара Михайловна]. Почему-то мне вспомнилась одна грустная песенка... Ее, бывало, пели прачки в заведении моей матери... Я тогда была маленькая, училась в гимназии. Помню, придешь домой, прачешная полна серого, удушливого пара... в нем качаются полуодетые женщины и негромко, устало поют:

Ты, родная моя матушка,
Пожалей меня, несчастную, --
Тяжело мне у чужих людей,
В злой неволе сердце высохло.

И я плакала, слушая эту песню... [(Басов: «Саша! дайте-ка пива... и портвейна...»)] Хорошо я жила тогда! Эти женщины любили меня... Помню, вечерами, кончив работать, они садились пить чай за большой, чисто вымытый стол... и сажали меня с собою, как равную.

[Калерия]. Ты скучно говоришь, Варя! Скучно, как Марья Львовна...

[Юлия Филипповна]. Милые мои женщины, плохо мы живем!

[Варвара Михайловна] [(задумчиво)]. Да, плохо... И не знаем, как надо жить лучше. Моя мать всю жизнь работала... Какая она добрая была... какая веселая! Ее все любили. Она сделала меня образованной... Как она радовалась, когда я кончила гимназию! В то время она уже не могла ходить -- у нее был ревматизм... Умирала она спокойно... и говорила мне: «Не плачь, Варя, ничего! Мне -- пора... пожила, поработала, будет!» В ее жизни было больше смысла, чем в моей. А вот мне -- неловко жить... Мне кажется, что я зашла в чужую сторону, к чужим людям и не понимаю их жизни!.. Не понимаю я этой нашей жизни, жизни культурных людей. Она кажется мне непрочной, неустойчивой, поспешно сделанной на время, как делаются на ярмарках балаганы... Эта жизнь -- точно лед над живыми волнами реки: он крепок, он блестит, но в нем много грязи... много постыдного... нехорошего... Когда я читаю честные, смелые книги, мне кажется -- восходит горячее солнце правды... лед тает, обнажая грязь внутри себя, и волны реки скоро сломают его, раздробят, унесут куда-то...

[Калерия] [(брезгливо, с досадой)]. Почему ты не бросишь мужа? Это такой пошляк, он тебе совершенно лишний...

[(Варвара Михайловна с недоумением смотрит на Калерию)].

[Калерия] [(настойчиво)]. Брось его и уходи куда-нибудь... учиться иди... влюбись... только уйди!

[Варвара Михайловна] [(встает, с досадой)]. Как это грубо...

[Калерия]. Ты можешь: у тебя нет отвращения к грязному, тебе нравятся прачки... ты везде можешь жить...

[Юлия Филипповна]. Вы очень мило говорите о своем брате...

[Калерия] [(спокойно)]. Да!.. Хотите, я скажу вам что-нибудь такое же о вашем муже?

[Юлия Филипповна] [(усмехаясь)]. Скажите! Вероятно, я не обижусь. Я сама часто говорю ему кое-что, от чего он бесится... Он мне платит тем же... Еще недавно он сказал в лицо мне, что я -- развратна...

[Варвара Михайловна]. И вы... Что же вы?

[Юлия Филипповна]. Я не возражала. Не знаю: не знаю я, что такое разврат, но я очень любопытна. Скверное такое, острое любопытство к мужчине есть у меня. [(Варвара Михайловна встает, отходит шага на три в сторону)]. Я красива -- вот мое несчастие. Уже в шестом классе гимназии учителя смотрели на меня такими глазами, что я чего-то стыдилась и краснела, а им это доставляло удовольствие, и они вкусно улыбались, как обжоры перед гастрономической лавкой.

[Калерия] [(вздрагивая)]. Брр... Какая гадость!

[Юлия Филипповна]. Да. Потом меня просвещали замужние подруги... Но больше всех -- я обязана мужу. Это он изуродовал мое воображение... он привил мне чувство любопытства к мужчине. [(Смеется. От группы мужчин отделяется Шалимов и медленно идет к женщинам)]. А я уродую ему жизнь. Есть такая пословица: взявши лычко -- отдай ремешок.

[Шалимов] [(подходя)]. Славная пословица! Несомненно, ее создал щедрый и добрый человек... Варвара Михайловна, не хотите ли пройтись к реке?

[Варвара Михайловна]. Пожалуй... пойдемте...

[Шалимов]. Позволите предложить вам руку?

[Варвара Михайловна]. Нет, спасибо... я не люблю.

[Шалимов]. Какое у вас грустное лицо. Вы не похожи на вашего брата... он весельчак. Забавный юноша...

[(Уходят направо)].

[Калерия]. Среди нас -- нет людей, довольных жизнью. Вот вы... такая всегда веселая, а между тем...

[Юлия Филипповна]. Вам нравится этот господин? В нем для меня есть что-то нечистое! Должно быть, холодный, как лягушка... Пойдемте и мы к реке.

[Калерия] [(вставая)]. Пойдемте! все равно.

[Юлия Филипповна]. Он, должно быть, немножко увлекается ею. А действительно, какая она чужая всем! И так странно-пытливо смотрит на всех... Что она хочет видеть? Я ее люблю... но боюсь... Она -- строгая... чистая...

[(Уходят. С правой стороны раздаются громкие крики и смех. Кричат: «Лодку! Скорее! Где весла? Весла!» Пустобайка медленно встает и, положив весла на плечо, хочет идти. Суслов и Басов бегут на шум. Замыслов подскакивает к Пустобайке и вырывает у него весло)].

[Замыслов]. Живее, черт тебя возьми! Слышишь -- должно быть, несчастие, а ты... рожа! [(Убегает)].

[Пустобайка] [(идет вслед ему и ворчит)]. Кабы несчастье, небойсь, не так бы завопили...Тоже... герой!.. Поскакал...

[(Несколько секунд сцена пуста. Слышны крики: «Не бросайте камнями! Держите! Веслом!» Смех. С левой стороны быстро входят Марья Львовна и Влас, оба взволнованные)].

[Марья Львовна] [(возбужденно, но негромко)]. Оставьте это, слышите? Я не хочу. Не смейте говорить со мной так! Разве я дала вам право?..

[Влас]. Я буду говорить! Буду!

[Марья Львовна] [(протягивая руки вперед, как бы желая оттолкнуть Власа)]. Я требую уважения к себе!

[Влас]. Я вас люблю... люблю вас! Безумно, всей душой люблю ваше сердце... ваш ум люблю... и эту строгую прядь седых волос... ваши глаза и речь...

[Марья Львовна]. Молчите! Не смейте!

[Влас]. Я не могу жить... вы нужны мне, как воздух, как огонь!

[Марья Львовна]. О боже мой... разве нельзя без этого?.. Нельзя?

[Влас] [(схватив руками свою голову)]. Вы подняли меня в моих глазах... Я блуждал где-то в сумраке... без дороги и цели... вы научили меня верить в свои силы...

[Марья Львовна]. Уйдите, не надо мучить меня! Голубчик! Не надо мучить меня!

[Влас] [(на коленях)]. Вы уже много дали мне -- этого еще мало все-таки! Будьте щедры, будьте великодушны! Я хочу верить, хочу знать, что я стою не только внимания вашего, но и любви! Я умоляю вас -- не отталкивайте меня!..

[Марья Львовна]. Нет, это я вас умоляю! Уйдите! Потом... После я отвечу вам... не сейчас... И -- встаньте! Встаньте, я вас прошу!

[Влас] [(встает)]. Поверьте -- мне необходима ваша любовь!.. Я так запачкал свое сердце среди всех этих жалких людей... мне нужен огонь, который выжег бы всю грязь и ржавчину моей души!..

[Марья Львовна]. Имейте хоть немного уважения ко мне!.. Ведь я -- старуха! Вы это видите! Мне нужно, чтобы вы ушли теперь... Уйдите!

[Влас]. Хорошо!.. Я ухожу... Но потом, после -- вы скажете мне...

[Марья Львовна]. Да... да... потом... идите!

[(Влас быстро идет в лес направо и сталкивается с сестрой)].

[Варвара Михайловна]. Тише!.. Что с тобой?..

[Влас]. Это... ты?.. Прости!..

[Марья Львовна] [(протягивая руки навстречу Варваре Михайловне)]. Дорогая моя! Идите ко мне!..

[Варвара Михайловна]. Что с вами? Он вас оскорбил?

[Марья Львовна]. Нет... то есть да... оскорбил?.. я ничего, ничего не понимаю!

[Варвара Михайловна]. Вы сядьте... Что случилось?

[Марья Львовна]. Он сказал мне. [(Смеется, растерянно глядя в лицо Варваре Михайловне)]. Он... сказал мне... что любит меня! А у меня седые волосы... и зубы вставлены... три зуба! О друг мой, я старуха! Разве он не видит этого? Моей дочери восемнадцать лет! Это невозможно!.. Это ненужно!..

[Варвара Михайловна] [(волнуясь)]. Милая моя! Славная! Вы не волнуйтесь!.. расскажите... вы такая...

[Марья Львовна]. Я никакая! Как все мы... Я несчастная баба! Помогите мне! Его надо оттолкнуть от меня... Я не могу этого сделать... я -- уеду!..

[Варвара Михайловна]. Я вас понимаю... Вам жалко его... он вам не нравится... Бедный Власик!

[Марья Львовна]. Ах! Я все лгу вам! Мне не его жалко... Мне себя жалко!..

[Варвара Михайловна] [(быстро)]. Нет... Почему?

[(Соня выходит из леса и стоит несколько секунд за копной. В руках у нее цветы, она хочет осыпать ими мать и Варвару Михайловну. Слышит слова матери, делает движение к ней и, повернувшись, неслышно уходит)].

[Марья Львовна]. Я его люблю!.. Вам это смешно? Ну, да... я люблю... Волосы седые... а жить хочется! Ведь я -- голодная! Я не жила еще... Мое замужество было трехлетней пыткой... Я не любила никогда! И вот теперь... мне стыдно сознаться... я так хочу ласки! нежной, сильной ласки, -- я знаю -- поздно! Поздно! Я прошу вас, родная моя, помогите мне! Убедите его, что он ошибается, не любит!.. Я уже была несчастна... я много страдала... довольно!

[Варвара Михайловна]. Славная вы моя! Я не понимаю вашего страха! Если вы любите его и он любит вас -- что же? Вы боитесь будущего страдания, но ведь, может быть, это страдание далеко впереди!

[Марья Львовна]. Вы думаете, это возможно? А моя дочь? Соня моя? А годы? Проклятые годы мои? И эти седые волосы? Ведь он страшно молод! Пройдет год -- и он бросит меня... о, нет, я не хочу унижений...

[Варвара Михайловна]. Зачем взвешивать-рассчитывать!.. Как мы все боимся жить! Что это значит, скажите, что это значит? Как мы все жалеем себя! Я не знаю, что говорю... Может быть, это дурно и нужно не так говорить... Но я... я не понимаю!.. Я бьюсь, как большая, глупая муха бьется о стекло... желая свободы... Мне больно за вас... Я хотела бы хоть немножко радости вам... И мне жалко брата! Вы могли бы сделать ему много доброго! У него не было матери... Он так много видел горя, унижений... вы были бы матерью ему...

[Марья Львовна] [(опуская голову)]. Матерью... да! Только матерью... я понимаю вас... Спасибо!

[Варвара Михайловна] [(торопливо)]. Нет... вы не поняли... я не говорила...

[(Рюмин выходит из леса с правой стороны, видит женщин, останавливается, кашляет. Они его не слышат -- он подходит ближе)].

[Марья Львовна]. Вы не хотели сказать -- и невольно сказали простую, трезвую правду... Матерью я должна быть для него... да! Другом! Хорошая вы моя... мне плакать хочется... я уйду! Вон, смотрите, стоит Рюмин. У меня, должно быть, глупое лицо... растерялась старушка!

[(Тихо, устало идет в лес)].

[Варвара Михайловна]. Я иду с вами.

[Рюмин] [(быстро)]. Варвара Михайловна! Могу я попросить вас остаться? Я не задержу вас долго!..

[Варвара Михайловна]. Я догоню вас, Марья Львовна, идите к сторожке. Что вы хотите сказать, Павел Сергеевич?

[Рюмин] [(оглядываясь)]. Сейчас... я скажу... [(Опускает голову и молчит)].

[Варвара Михайловна]. Почему вы так таинственно оглядываетесь? Что такое?

[(В глубине сцены проходит Суслов с правой стороны на левую, он что-то напевает. Слышен голос Басова: «Влас, вы хотели читать стихи. Куда же вы?»)]

[Рюмин]. Я начну сразу... Вы давно знаете меня...

[Варвара Михайловна]. Четыре года. Но что с вами?

[Рюмин]. Я волнуюсь немножко... мне страшно! Я не могу решиться сказать эти слова... Я хотел, бы... чтоб вы...

[Варвара Михайловна]. Не понимаю! Что мне нужно сделать?

[Рюмин]. Догадаться... Только догадаться!..

[Варвара Михайловна]. О чем? Вы говорите проще...

[Рюмин] [(тихо)]. О том, что я давно уже... давно хочу сказать вам... Теперь... вы поняли?

[(Пауза. Варвара Михайловна, сдвинув брови, сурово смотрит на Рюмина и медленно отходит в сторону от него)].

[Варвара Михайловна] [(невольно)]. Какой странный день!

[Рюмин] [(негромко)]. Мне кажется, всю жизнь я любил вас... не видя еще, не зная -- любил! Вы были женщиной моей мечты... тем дивным образом, который создается в юности... Потом его ищут всю жизнь иногда -- и не находят... А я вот встретил вас... мечту мою...

[Варвара Михайловна] [(спокойно)]. Павел Сергеевич! Не надо об этом говорить: я не люблю вас, нет!

[Рюмин]. Но... может быть... Позвольте мне сказать...

[Варвара Михайловна]. Что? Зачем?

[Рюмин]. Ну, что же делать? Что делать?

[(Тихо смеется)]. Вот и кончено! Как это просто все... Я собирался так долго... сказать вам это... и мне было приятно и жутко думать о часе, когда я скажу вам, что люблю... И вот -- сказал!..

[Варвара Михайловна]. Но, Павел Сергеевич... что же я могу сделать?

[Рюмин]. Да... да... конечно... я понимаю! Знаете, на вас, на ваше отношение ко мне я возложил все мои надежды... а вот теперь нет их -- и нет жизни для меня...

[Варвара Михайловна]. Не надо говорить так! Не надо делать мне больно... Разве я виновата?

[Рюмин]. А мне как больно! Надо мной тяготеет и давит меня неисполненное обещание... В юности моей я дал клятву себе и другим... я поклялся, что всю жизнь мою посвящу борьбе за все, что тогда казалось мне хорошим, честным. И вот я прожил лучшие годы мои -- и ничего не сделал, ничего! Сначала я все собирался, выжидал, примеривался -- и, незаметно для себя, привык жить покойно, стал ценить этот покой, бояться за него... Вы видите, как искренно я говорю? Не лишайте меня радости быть искренним! Мне стыдно говорить... но в этом стыде есть острая сладость... исповеди...

[Варвара Михайловна]. Но что же... что я могу сделать для вас?

[Рюмин]. Не любви прошу -- жалости! Жизнь пугает меня настойчивостью своих требований, а я осторожно обхожу их и прячусь за ширмы разных теорий, -- вы понимаете это, я знаю... Я встретил вас, -- и вдруг сердце мое вспыхнуло прекрасной, яркой надеждой, что... вы поможете мне исполнить мои обещания, вы дадите мне силу и желание работать... для блага жизни!

[Варвара Михайловна] [(горячо, с тоской и досадой)]. Я не могу! Поймите вы -- я не могу! Я сама -- нищая... Я сама в недоумении перед жизнью... Я ищу смысла в ней -- и не нахожу! Разве это жизнь? Разве можно так жить, как мы живем? Яркой, красивой жизни хочет душа, а вокруг нас -- проклятая суета безделья... Противно, тошно, стыдно жить так! Все боятся чего-то и хватаются друг за друга, и просят помощи, стонут, кричат...

[Рюмин]. И я прошу помощи! Теперь я слабый, нерешительный человек. Но если бы вы захотели!..

[Варвара Михайловна] [(сильно)]. Неправда! Не верю я вам! Все это только жалобные слова! Ведь не могу же я переложить свое сердце в вашу грудь... если я сильный человек! Я не верю, что где-то вне человека существует сила, которая может перерождать его. Или она в нем, или ее нет! Я не буду больше говорить... в душе моей растет вражда...

[Рюмин]. Ко мне? За что?

[Варвара Михайловна]. О, нет, не к вам... ко всем! Мы живем на земле чужие всему... мы не умеем быть нужными для жизни людьми. И мне кажется, что скоро, завтра, придут какие-то другие, сильные, смелые люди и сметут нас с земли, как сор... В душе моей растет вражда ко лжи, к обманам...

[Рюмин]. А я хочу быть обманутым, да! Вот я узнал правду -- и мне нечем жить!

[Варвара Михайловна] [(почти брезгливо)]. Не обнажайте передо мной вашей души. Мне жалко нищего, если это человек, которого ограбили, но если он прожился или рожден нищим, -- я не могу его жалеть!..

[Рюмин] [(оскорбленный)]. Не будьте так жестоки! Ведь вы тоже больной, раненый человек!

[Варвара Михайловна] [(сильно, почти с гордостью)]. Раненый -- не болен, у него только разорвано тело. Болен тот, кто отравлен.

[Рюмин]. Да пощадите! Ведь человек же я!..

[Варвара Михайловна]. А я? А я разве не человек? Я только что-то нужное для того, чтобы вам лучше жилось? Да? А это не жестоко? Я вижу, знаю: вы не один давали в юности клятвы и обещания, вас, может быть, тысячи изменивших своим клятвам...

[Рюмин] [(вне себя)]. Прощайте! Я понимаю! Я опоздал! Да! Конечно... Только ведь и Шалимов тоже... Вы посмотрите на него... вы посмотрите, ведь и он...

[Варвара Михайловна] [(холодно)]. Шалимов? Вы не имеете права...

[Рюмин]. Прощайте! Я не могу... прощайте!

[(Быстро уходит в лес налево. Варвара Михайловна делает движение, как бы желая идти за ним, но тотчас же, отрицательно качнув головой, опускается на пень. В глубине сцены, около ковра с закусками, является Суслов, пьет вино. Варвара Михайловна встает, уходит в лес налево. С правой стороны быстро входит Рюмин, оглядывается и с жестом досады опускается на сено. Суслов, немного выпивший, идет к Рюмину, насвистывая)].

[Суслов]. Вы слышали?

[Рюмин]. Что?

[Суслов] [(садится)]. Спор.

[Рюмин]. Нет. Какой?

[Суслов] [(закуривая)]. Власа с писателем и Замысловым?

[Рюмин]. Нет...

[Суслов]. Жаль!

[Рюмин]. Не подожгите сено!

[Суслов]. Черт с ним!.. Да, они тут спорили... Но все это одно кривлянье... Я знаю. Я сам когда-то философствовал... Я сказал в свое время все модные слова и знаю им цену. Консерватизм, интеллигенция, демократия... и что еще там? Все это -- мертвое... все -- ложь! Человек, прежде всего, -- зоологический тип, вот истина. Вы это знаете! И как вы ни кривляйтесь, вам не скрыть того, что вы хотите пить, есть... и иметь женщину... Вот и все истинное ваше... Д-да! Когда говорит Шалимов, я понимаю: он литератор, игра словами -- его ремесло, и когда говорит Влас, понимаю: он молод и глуп... Но, когда говорит Замыслов, этот жулик, это хищное животное, -- мне хочется заткнуть ему глотку кулаком!.. Вы слышали? В хорошенькую историю он всадил Басова! Грязная история... Они сцапают тысяч пятьдесят... Басов и этот жулик, да!.. Но уже никто после этой истории не назовет их порядочными людьми! И эта гордая Варвара, которая все не решается выбрать себе любовника...

[Рюмин]. Вы говорите гадости! [(Быстро уходит прочь)].

[Суслов]. Дурацкий кисель! [(Справа выходит Пустобайка, он вынимает изо рта трубку и в упор смотрит на

[Суслов]а)]. Ну, чего ты уставился? Не видал людей? Ступай прочь!

[Пустобайка]. И уйду!.. [(Медленно уходит)].

[Суслов] [(разваливаясь на сене)]. «На земле весь род людской...» [(Кашляет)]. Все вы -- скрытые мерзавцы... «Люди гибнут за металл...» Ерунда... Деньги ничто... когда они есть... [(дремлет)] а боязнь чужого мнения -- нечто... если человек... трезв... и все вы -- скрытые мерзавцы, говорю вам... [(Засыпает. Дудаков и Ольга тихо идут под руку. Она крепко прижалась к его плечу и смотрит в лицо его)].

[Дудаков]. И... конечно -- не правы мы оба... Завертелись, засуетились... и потеряли уважение друг к другу. Да и за что тебе уважать меня? Что я такое?

[Ольга Алексеевна]. Милый мой Кирилл... ты отец моих детей... Я уважаю... я люблю тебя...

[Дудаков]. Я устаю и... распускаюсь, и не могу удерживать мои нервы... а ты все так близко принимаешь к сердцу... и вот создается это адское положение...

[Ольга Алексеевна]. Ты у меня один в целом свете... Ты и наши детки! Ведь у меня -- никого...

[Дудаков]. Ты вспомни, Ольга... когда-то мы с тобой... разве о такой жизни мечтали мы? [(Юлия Филипповна и Замыслов являются за деревьями с левой стороны)]. Да...

[Ольга Алексеевна]. Но что же делать? Что делать? Ведь у нас -- дети! Они требуют внимания...

[Дудаков]. Да... дети... я понимаю. Но порой задумаешься...

[Ольга Алексеевна]. Милый мой!.. Что же делать?

[(Уходят в лес)].

[Юлия Филипповна] [(выходя, смеется)]. Торжественно и трогательно! Какой урок мне!

[Замыслов]. Это предисловие к пятому ребенку... или к шестому уже? Ну, милая Юлька, так я жду?

[Юлия Филипповна] [(насмешливо)]. Уж я не знаю, как теперь... они были так милы... не вернуться ли и мне на стезю добродетели, глупенький мой?

[Замыслов]. Это потом, Юлька...

[Юлия Филипповна]. Да, это потом; я решаю остаться на пути порока, и пусть мой дачный роман умрет естественною смертью. О чем вы так кричали с Власом и писателем?

[Замыслов]. Сегодня этот Влас какой-то полоумный... Разговор зашел о вере...

[Юлия Филипповна]. И -- во что же ты веришь?

[Замыслов]. Я? Только в себя, Юлька... Верю только в мое право жить так, как я хочу!

[Юлия Филипповна]. А вот я ни во что не верю...

[Замыслов]. У меня в прошлом голодное детство... и такая же юность, полная унижений... суровое прошлое у меня, дорогая моя Юлька! Я много видел тяжелого и скверного... я много перенес. Теперь -- я сам судья и хозяин своей жизни -- вот и все!.. Ну, я ухожу... до свиданья, моя радость!.. Нам все-таки нужно держаться поосторожнее... подальше друг от друга...

[Юлия Филипповна] [(с пафосом)]. Вдали, вблизи -- не все ль равно, о мой рыцарь? Кого бояться нам, столь безумно влюбленным?

[Замыслов]. Исчезаю, роскошь моя!.. [(Уходит в лес. Юлия Филипповна смотрит вслед ему, оглядывает поляну, свободно и глубоко вздыхает. Идет к сену, негромко напевая:

Томимую душу тоской,
Как матерь дитя, успокой.

Видит мужа. Останавливается, вздрагивает, несколько секунд стоит неподвижно и смотрит. Хочет идти прочь, но повертывается и с улыбкой садится рядом с мужем. Щекочет лицо ему стеблем травы. Суслов мычит)].

[Юлия Филипповна]. Очень музыкально...

[Суслов]. А... черт! Это ты?..

[Юлия Филипповна]. Как от тебя пахнет вином! Целый стог сена не может заглушить этого запаха. Ты разоришься на дорогом вине, мой друг!

[Суслов] [(протягивает к ней руки)]. Ты... так близко... Я уже забыл, Юлия, когда это было...

[Юлия Филипповна]. И бесполезно вспоминать эти счастливые моменты, мой друг... Слушай, хочешь сделать мне удовольствие?

[Суслов]. Какое? Говори -- я готов! Поверь мне, Юлия... я на все готов для тебя...

[Юлия Филипповна]. Именно таким и должен быть любящий муж!

[Суслов] [(целуя ее руку)]. Ну, скажи мне... чего ты хочешь?

[Юлия Филипповна] [(вынимая из кармана маленький револьвер)]. Давай застрелимся, друг мой! Сначала ты... потом я!

[Суслов]. Какая тяжелая шутка, Юлия... Брось эту гадость... ну, брось, прошу тебя!

[Юлия Филипповна]. Подожди... убери прочь твою руку! Тебе не нравится мое предложение? Но ты же собираешься застрелить меня?.. Я застрелилась бы первой, но, боюсь, ты меня обманешь и останешься жить, а мне не хочется быть обманутой еще раз, и я не хочу разлучаться с тобой... я буду жить с тобой долго-долго... ты рад?

[Суслов] [(подавленно)]. Слушай, Юлия, так нельзя... нельзя!

[Юлия Филипповна]. Можно -- ты видишь! Ну, хочешь, я сама застрелю тебя?

[Суслов] [(закрываясь от нее рукой)]. Не смотри на меня так! Это черт знает что! Я -- уйду... я не могу!..

[Юлия Филипповна] [(весело)]. Иди... Я выстрелю тебе в спину... Ax -- нельзя... вот шествует Марья Львовна... славная женщина! Отчего бы тебе, Петр, не влюбиться в нее? У нее такие красивые волосы!

[Суслов] [(негромко)]. Ты сводишь меня с ума! За что? За что ты ненавидишь меня?

[Юлия Филипповна] [(пренебрежительно)]. Тебя нельзя ненавидеть...

[Суслов] [(тихо, задыхаясь)]. Ты так мучаешь меня, но -- за что? Скажи!

[(Марья Львовна задумчиво идет, наклонив голову, согнувшись. Суслов стоит против жены, упорно следя за револьвером в ее руке)].

[Юлия Филипповна]. Марья Львовна! Идите сюда... Ты, Петр, сделал из меня мерзкую женщину... Ступай, иди!

[Марья Львовна], мы скоро едем домой?

[Марья Львовна]. Не знаю, право! Все куда-то разбрелись... Вы не видали Варвару Михайловну?

[Юлия Филипповна]. Она, вероятно, с этим писателем. Ты, кажется, хотел идти на реку? Иди, нам без тебя не будет скучно...

[(Суслов молча уходит)].

[Марья Львовна] [(рассеянно)]. Как вы строго.

[Юлия Филипповна]. Это не вредно. Какой-то философ, говорили мне, советует мужчине: когда идешь к женщине, бери с собой плеть:

[Марья Львовна]. Это Ницше:

[Юлия Филипповна]. Да? Он, кажется, был полоумным? Я не знаю философов -- ни умных, ни полоумных, но если бы я была философом, я сказала бы женщине: подходя к мужчине, моя милая, бери с собой хорошее полено. [(С левой стороны, в глубине поляны, являются Ольга Алексеевна и Калерия, они садятся около ковра с закусками)]. Говорили мне также, что у одного племени дикарей существует такой милый обычай: мужчина, перед тем как сорвать цветы удовольствия, бьет женщину дубиной по голове. У нас, людей культурных, это делают после свадьбы. Вас по голове дубиной били?

[Марья Львовна]. Да-а...

[Юлия Филипповна] [(с улыбкой)]. Дикари честнее -- не правда ли? А почему вы такая хмурая?

[Марья Львовна]. Не спрашивайте... Вам тяжело жить?

[(Справа идет Двоеточие без шляпы, с удочкой в руках)].

[Юлия Филипповна] [(смеясь)]. Кто слышал мои стоны?.. Я всегда веселая... А вот дядюшка... Вам нравится он? Мне -- очень.

[Марья Львовна]. Да, он славный...

[Двоеточие] [(подходя)]. А шляпа моя так и уплыла. Поехала молодежь спасать ее и окончательно утопила! Нет ли у кого лишнего платочка, голову повязать? А то, понимаете, комары лысину кусают.

[Юлия Филипповна] [(встает)]. Подождите, сейчас принесу.

[(Отходит в глубину сцены)].

[Двоеточие]. А там сейчас господин Чернов всех потешал... славный паренек!

[Марья Львовна]. Он... веселый?

[Двоеточие]. Удивительно! Так и сверкает весь!.. Стихи свои всё читал. Попросила его какая-то барыня стихи в альбом ей написать; он, понимаете, и написал. Вы, говорит, смеясь, в глаза мне поглядели, но попал, говорит, мне в сердце этот взор и, увы, вот слишком две недели я, говорит, не сплю, сударыня, с тех пор... понимаете! А дальше...

[Марья Львовна] [(торопливо)]. Не надо, Семен Семенович, дальше... Я знаю эти стихи... Скажите... вы долго здесь проживете?

[Двоеточие]. Да я думал, понимаете, у племянника до конца дней основаться... а с его стороны не вижу охоты поддержать меня в этом намерении. А деваться мне некуда... никого у меня нет... деньги есть... а больше ничего нет!

[Марья Львовна] [(рассеянно, не глядя на него)]. Вы в самом деле -- богатый?

[Двоеточие]. Около миллиона у меня, понимаете. Хо-хо! около миллиона. Умру -- все Петру останется... но его это, по-видимому, не прельщает. Не ласков он со мной, да. Вообще он какой-то нежелающий... ничего не нужно ему... не понимаю я его! Положим, он знает, что все равно его деньги будут -- чего же ему беспокоиться? Хо-хо!

[Марья Львовна] [(с большим интересом)]. Эх вы, бедный!.. Вы бы употребили их на какое-нибудь общественное дело -- все лучше, больше смысла!

[Двоеточие]. Н-да! Мне это советовал один мон шер, да не люблю я его, понимаете. Жулик он рыжий, хоть и притворяется либералом. А, по совести говоря, жалко мне эти деньги Петру оставлять. На что ему? Он и теперь сильно зазнался. [(Марья Львовна смеется, Двоеточие внимательно смотрит на нее)]. Чего вы смеетесь? Глупым кажусь? Нет, я не глупый... а просто -- не привык жить один. Э-эхма! Вздохнешь да охнешь, об одной сохнешь, а раздумаешься -- всех жалко! А... хороший вы человек, между прочим...

[(Смеется)].

[Марья Львовна]. Спасибо!

[Двоеточие]. Не на чем. Вам спасибо! Вот вы говорите мне -- бедный... хо-хо! Этого я никогда не слыхал... все говорили -- богатый! Хо-хо! И сам я думал -- богатый... А оказалось: бедный я...

[Юлия Филипповна] [(подходит, в руках у нее платок)]. Вы, дядя, объясняетесь в любви?

[Двоеточие]. Куда мне, к лешему! Я теперь только на уважение способен... Повяжи-ка покрасивее... И пойду закушу чего-нибудь на дорогу-то...

[Юлия Филипповна]. Вот... очень идет к вам!

[Двоеточие]. Ну, и врешь! У меня лицо мужественное. Идем закусывать. Я все хочу спросить тебя, -- ты мужа-то не любишь?

[Юлия Филипповна]. А по-вашему, его можно любить?

[Двоеточие]. А на что замуж за него вышла?

[Юлия Филипповна]. А он интересным прикинулся...

[Двоеточие] [(хохочет)]. Э, ну тебя к богу!..

[(Все трое уходят в глубину сцены. Там начинается шум и смех, негромкий, но непрерывный. С левой стороны выходят: Басов, выпивший, Шалимов, Дудаков и Влас. Последний идет в глубину сцены, а первые трое -- на сено)].

[Замыслов] [(кричит в лесу)]. Господа! Пора домой!

[Басов]. Чудные здесь места, Яша? Хорошая прогулка, а?

[Шалимов]. Ты же все сидел, как сыч. Сидел и пил... и размок...

[(В глубине сцены Соня повязывает платок на голове Двоеточия. Смех. Из леса, около ковра с закусками, выходит Замыслов, берет бутылку вина и стаканы и идет к Басову, за ним идет

[Двоеточие], отмахиваясь руками от Сони)].

[Басов] [(опускаясь на сено)]. Я и опять сяду... Наслаждаться природой надо сидя... Природа, леса, деревья... сено... люблю природу! [(Почему-то грустным голосом)]. И людей люблю... Люблю мою бедную, огромную, нелепую страну... Россию мою! Всё и всех я люблю!.. У меня душа нежная, как персик! Яков, ты воспользуйся, это хорошее сравнение: душа нежная, как персик...

[Шалимов]. Хорошо, я воспользуюсь!

[Соня]. Семен Семенович, позвольте!

[Двоеточие]. Будет! Насмеялись над стариком... Обиделся я... Хо-хо!

[Басов]. А, вино! Налейте мне. Как хорошо! Как весело, милые мои люди! Славное это занятие -- жизнь... для того, кто смотрит на нее дружески, просто... К жизни надо относиться дружески, господа, доверчиво... Надо смотреть ей в лицо простыми, детскими глазами, и все будет превосходно. [(Двоеточие стоит около пня и хохочет, слушая болтовню Басова)]. Господа! Посмотрим ясными, детскими глазами в сердца друг другу -- и больше ничего не нужно. А дядя -- смеется... Он поймал молодого, веселого окуня... а я взял окуня и пустил его назад, в родную стихию. Потому что я -- пантеист, это факт! Я и окуня люблю... а дядя утопил свою шляпу -- вот!

[Шалимов]. Заболтался ты, Сергей!

[Басов]. Не суди -- да не судим будеши... А говорю я не хуже тебя... ты человек красивого слова, и я человек красивого слова! Вот я слышу голос Марьи Львовны... Превосходная женщина... достойна глубокого уважения!

[Шалимов]. А мне не нравится эта митральеза... Я вообще не поклонник женщин, достойных уважения...

[Басов] [(радостно)]. И это -- верно! Недостойные уважения женщины -- лучше достойных, они лучше, это факт!

[Двоеточие]. И что говорит!.. Будучи женат на такой, можно сказать, королеве...

[Басов]. Моя жена? Варя? О! Это пуристка! Пуританка! Это удивительная женщина, святая! Но -- с ней скучно! Она много читает и всегда говорит от какого-нибудь апостола. Выпьем за ее здоровье!

[Шалимов]. Заключение весьма неожиданное! А все-таки Марья Львовна...

[Басов] [(перебивая)]. Ты знаешь, -- у нее роман с моим письмоводителем, это факт! Я видел, как он объяснялся ей в любви!

[Двоеточие]. Мм... об этом, пожалуй, лучше бы не говорить. [(Идет прочь)].

[Басов]. О, да! Это секрет!

[Калерия] [(подходит)]. Сергей! Ты Варю не видал?

[Басов]. Вот моя сестра! Моя милая поэтесса... Яков, она читала тебе свои стихи? О, ты послушай -- очень мило! Так высоко всё! Облака... горы... звезды...

[Калерия]. Ты, кажется, выпил? да?

[Басов]. Всего один стакан.

[Замыслов]. Из этой бутылки.

[Шалимов]. Меня весьма интересуют ваши поэтические опыты, Калерия Васильевна.

[Калерия]. Вдруг я приму слова ваши как правду и принесу вам четыре толстейших тетради!

[Шалимов]. Не пугайте... я не робкий...

[Калерия]. Увидим.

[Юлия Филипповна] [(в лесу поет)]. Пора домой... домой!..

[(Калерия отходит в правую сторону, встречается с Соней. Замыслов идет на голос Юлии Филипповны. Басов подмигивает вслед ему и, наклонясь к Шалимову, что-то шепчет ему. Шалимов, слушая его, смеется)].

[Калерия]. Собираемся домой?

[Соня]. Да, все устали...

[Калерия]. Когда я выхожу куда-нибудь из дома, вместе со мной всегда идет какая-то смутная надежда... а возвращаюсь домой -- я одна... С вами этого не бывает -- да?

[Соня]. Не бывает.

[Калерия]. Будет.

[Соня] [(смеясь)]. Мне почему-то кажется, что вы говорите грустные вещи с удовольствием.

[Калерия]. Да? Мне хочется покрыть тревожною тенью думы ваши ясные глаза. Я часто вижу около вас каких-то грубых, оборванных людей -- и удивляюсь вашему бесстрашию перед грязью жизни... Вам не противно быть с ними?

[Соня] [(смеясь)]. Ведь грязь у них на коже -- она легко смывается мылом.

[(Уходят в глубину, разговор становится неясен)].

[Шалимов] [(вставая)]. Ты -- злоязычен, Сергей... Смотри -- сам муж...

[Басов]. Я?

[Шалимов]. Природа -- прекрасна, но зачем существуют комары? Где-то тут я бросил мой плэд?

[(Идет направо. Басов потягивается и мурлычет песенку. В глубине сцены Саша, Соня и Пустобайка собирают вещи. На левой стороне, около копны сена, появляется Варвара Михайловна, в руках у нее букет)].

[Влас] [(в лесу)]. Кто едет в лодке, господа?

[Басов]. Варя! ты гуляешь? А я один. Все ушли.

[Варвара Михайловна]. Ты снова много выпил, Сергей...

[Басов]. Разве много?

[Варвара Михайловна]. Ведь тебе вреден коньяк. Потом будешь жаловаться на сердце.

[Басов]. Но я преимущественно портвейн... Не осуждай меня, Варя! Ты всегда говоришь со мной так жестко и строго, а я... я человек мягкий... я все люблю нежной любовью ребенка... дорогая моя, сядь здесь!.. И поговорим, наконец, по душе. Нам нужно поговорить...

[Варвара Михайловна]. Перестань! Уже собираются домой... Вставай и иди к лодке... ну, иди, Сергей!

[Басов]. Хорошо -- иду! Куда идти? Туда? Иду...

[(Идет, слишком твердо ступая ногами. Варвара Михайловна смотрит вслед ему. Лицо у нее суровое. Оглянувшись направо, она видит Шалимова, который тихо подходит к ней и ласково улыбается)].

[Шалимов]. Лицо у вас утомленное, глазки грустные... Вы устали?

Варвара. Михайловна. Немножко.

[Шалимов]. А я сильно устал... Устал смотреть на людей... И мне больно видеть вас среди них. Простите!

[Варвара Михайловна]. За что?

[Шалимов]. Вам, может быть, неприятны мои слова?

[Варвара Михайловна]. Я сказала бы вам это...

[Шалимов]. Я смотрю на вас, как вы молча ходите к этой шумной толпе и глаза ваши безмолвно спрашивают... И ваше молчание -- для меня красноречивее слов... Я ведь тоже испытал холод и тяжесть одиночества...

[Соня] [(кричит)]. Мама! Ты в лодке?

[Марья Львовна] [(из леса)]. Нет, я пешком.

[Варвара Михайловна] [(протягивает Шалимову цветок)]. Хотите взять?

[Шалимов] [(с поклоном и улыбкой)]. Благодарю вас. Я ревниво храню цветы, когда мне дают их так дружески просто. [(Влас в лесу направо: «Эй, сторож, где вторые весла?»)] Он будет лежать, ваш цветок, где-нибудь в книге у меня... Однажды я возьму эту книгу, увижу цветок -- и вспомню вас... Это смешно? Сантиментально?

[Варвара Михайловна] [(негромко, опустив голову)]. Говорите...

[Шалимов] [(пытливо заглядывая ей в лицо)]. А должно быть, вам очень тоскливо среди этих людей, которые так трагически не умеют жить.

[Варвара Михайловна]. Научите их жить лучше!

[Шалимов]. Во мне нет самонадеянности учителей... Я -- чужой человек, одинокий созерцатель жизни... я не умею говорить громко, и мои слова не пробудят смелости в этих людях. О чем вы думаете?

[Варвара Михайловна]. Я? Есть такие мысли... они отталкивают от людей... их надо убивать в зародыше...

[Шалимов]. И тогда ваша душа будет кладбищем... Нет, не надо бояться, что отойдешь от людей... Поверьте мне, в стороне от них -- воздух более чист и прозрачен, всё яснее, всё определеннее...

[Варвара Михайловна]. Я понимаю вас... и мне так грустно, как будто кто-то очень близкий мне -- неизлечимо заболел...

[(На правой стороне шумят)].

[Шалимов] [(не вслушиваясь в ее слова)]. Если бы вы поняли... как искренно я сейчас говорю!.. Вы не поверите мне, может быть, но я все же скажу вам: перед вами мне хочется быть искренним, быть лучше, умнее...

[Варвара Михайловна]. Спасибо вам...

[Шалимов] [(целуя ее руку, волнуясь)]. Мне кажется, что, когда я рядом с вами... я стою у преддверия неведомого, глубокого, как море, счастья... Что вы обладаете волшебной силой, которой могли бы насытить другого человека, как магнит насыщает железо... И у меня рождается дерзкая, безумная мысль... Мне кажется, что если бы вы... [(Он прерывает свою речь, оглядывается. Варвара Михайловна следит за ним)].

[Варвара Михайловна]. Если бы я?.. Что?

[Шалимов]. Варвара Михайловна... Вы... не посмеетесь надо мной? Вы хотите, чтобы я сказал?..

[Варвара Михайловна]. Нет... Я поняла... Вы не очень ловкий соблазнитель...

[Шалимов] [(смущенно)]. Нет, вы не поняли меня!.. вы...

[Варвара Михайловна] [(просто, грустно, тихо)]. Как я любила вас, когда читала ваши книги... как я ждала вас! Вы мне казались таким... светлым, все понимающим... Таким вы показались мне, когда однажды читали на литературном вечере... мне было тогда семнадцать лет... и с той поры до встречи с вами ваш образ жил в памяти моей, как звезда, яркий... как звезда!

[Шалимов] [(глухо, опустив голову)]. Послушайте... не надо! Я извиняюсь...

[Варвара Михайловна]. Задыхаясь от пошлости, я представляла себе вас -- и мне было легче... была какая-то надежда...

[Шалимов]. Надо быть великодушной... надо понимать...

[Варвара Михайловна]. И вот вы явились... такой же, как все! Такой же... Это больно! Скажите, что с вами случилось? Неужели невозможно сохранить силу своей души?

[Шалимов] [(возбужденно)]. Позвольте! Почему вы применяете ко мне иные требования... иные мерки, чем вообще к людям?.. Вы все... живете так, как вам нравится, а я, потому что я писатель, должен жить, как вы хотите!

[Варвара Михайловна]. Не надо так говорить! Не надо! Бросьте мой цветок!.. Я дала его вам -- прежнему, тому, которого считала лучше, выше людей! Бросьте мой цветок... [(Быстро уходит)].

[Шалимов] [(глядя вслед)]. Черт возьми!.. [(Мнет цветок)].

Ехидна. [(Нервно вытирая лицо платком, идет туда же, куда прошла Варвара Михайловна. Дудаков и Ольга быстро идут из леса с левой стороны)].

[Замыслов] [(в лесу поет)]. «О ночь, поскорее укрой...»

[Юлия Филипповна] [(вторит)]. «...Прозрачным твоим покрывалом...»

[Влас] [(в лесу)]. Да садитесь же!

[Дудаков]. И вот... мы едва не опоздали...

[Ольга Алексеевна]. Я так устала! Милый мой Кирилл... ты не должен забывать этот день...

[Дудаков]. А ты... своих обещаний... быть более сдержанной...

[Ольга Алексеевна]. Друг мой! Я так рада... теперь наша жизнь будет светлее...

[(Проходят. Пустобайка с корзиной выходит с правой стороны и ищет чего-то глазами на земле)].

[Пустобайка]. Ишь, как нахламили везде... Только хлам да сорье и остается после вас... Только землю портите!.. [(Уходит налево)].

[Юлия Филипповна] [(в лесу)]. Кого еще нет?

[Соня]. Мама, ау!

[Басов]. Ау, мамаша!

[Марья Львовна] [(выходит с левой стороны, лицо у нее усталое, растерянный взгляд)]. Я здесь, Соня!

[Соня] [(выбегает)]. Едем, мамашка, едем!.. Но что с тобой?

[Марья Львовна]. Ничего... Я пойду пешком... Иди, скажи, чтобы не ждали меня. Иди...

[Соня] [(отбегая в сторону и приставляя руки ко рту, кричит)]. Не ждите нас, поезжайте! Мы пешком... Что? До свиданья!

[Двоеточие] [(из леса)]. Устанете!

[Соня]. Прощайте!

[Марья Львовна]. Почему ты не поехала с ними?

[Соня]. Потому, что осталась с тобой...

[Марья Львовна]. Ну, идем...

[Соня]. Нет, мы посидим... Ты в меланхолии, мамашка? Милая моя мамашка! Садись... вот так. Дай мне обнять тебя... вот так... Ну, говори теперь, что с тобой?

[(Из леса доносятся шум, смех, выделяются громкие возгласы)].

[Юлия Филипповна] [(из леса)]. Не качайте лодку!

[Замыслов]. Нет, не надо петь!.. Пускай играют.

[Басов] [(оттуда же)]. Музыка, вперед!

[(Слышно, как настраивают гитару и мандолину)].

[Влас] [(из леса)]. Отчалили!..

[Марья Львовна]. Соня!.. Дочка моя! Если бы ты знала!..

[Соня] [(просто)]. А я знаю!

[Марья Львовна]. Ты ничего не знаешь!..

[Соня]. Мамочка моя! Помнишь, -- когда я, маленькая, не понимала урока и ревела, как дурочка, ты приходила ко мне, брала мою голову на грудь себе, вот так, и баюкала меня. [(Поет)].

Баю, баюшки баю,
Баю мамочку мою...

Мне кажется, что теперь ты не понимаешь урока, моя мама... Если ты его любишь...

[(Двоеточие хохочет)].

[Марья Львовна]. Соня! Молчи... Как ты знаешь?

[(Играют на гитаре и на мандолине)].

[Соня]. Ш-ш! Лежи спокойно...

Баю, баюшки баю,
Баю мамочку мою...

У меня мама умница, она научила меня думать просто, ясно... Он славный парень, мама, -- не отталкивай его! В твоих руках он будет еще лучше. Ты уже создала одного хорошего человека -- ведь я недурной человечишка, мама? И вот ты теперь воспитаешь другого...

[Марья Львовна]. Родная моя! Это невозможно!

[Соня]. Ш-ш! Он будет братом мне... Он груб, ты сделаешь его мягче, у тебя так много нежности... Ты научишь его работать с любовью, как работаешь сама, как научила меня. Он будет хорошим товарищем мне... и мы заживем прекрасно... сначала трое... а потом нас будет четверо... потому что, родная моя, я выйду замуж за этого смешного Максима... Я люблю его, мама, он такой славный!

[Марья Львовна]. Соня, детка моя, ты будешь счастлива! Ты будешь!..

[Соня]. Лежи и слушай! Кончим мы с ним наши науки и будем жить дружно, ярко, хорошо! Нас будет четверо, мама, четверо смелых, честных людей!..

[Марья Львовна]. Радость моя! Счастье мое! Нас будет трое: ты, твой муж и я. А он... если он -- с нами... только как брат твой... как сын мой.

[Соня]. И мы хорошо проживем нашу жизнь! Мы хорошо ее сделаем! А пока -- отдохни, мама. Не надо плакать!..

Баю, баюшки баю,
Баю мамочку мою!

[(В голосе Сони дрожат слезы. Вдали чуть слышны, гитара и мандолина)].

[Занавес].

Действие четвертое

[Декорация второго действия. Вечер, уже зашло солнце. Под соснами Басов и Суслов играют в шахматы. На террасе Саша накрывает на стол к ужину. С правой стороны из леса доносятся хриплые звуки граммофона; в комнатах Калерия играет на рояле что-то грустное].

[Басов]. Наша страна прежде всего нуждается в людях благожелательно настроенных. Благожелательный человек -- эволюционист, он не торопится...

[Суслов]. Беру офицера...

[Басов]. Возьми офицера... Благожелательный человек... изменяет формы жизни незаметно, потихоньку, но его работа есть единственно прочная...

[(Из-за угла дачи спешно выходит Дудаков)].

[Дудаков]. Э... жены у вас нет?

[Басов]. Вашей -- нет! Присаживайтесь, доктор...

[Дудаков]. Не могу... Тороплюсь... надо учительский отчет приготовить к печати...

[Басов]. Это вы его второй год готовите, кажется?

[Дудаков] [(уходя)]. Если кроме меня никто не работает! Людей много, а работников нет -- почему?

[Басов]. Нелепая фигура -- этот доктор.

[Суслов]. Ходи...

[Басов]. Н-да-с... хожу! Так я говорю, -- надо чувствовать благожелательно. Мизантропия, мой друг, излишняя роскошь... Одиннадцать лет тому назад явился я в эти места... и было у меня всего имущества портфель да ковер. Портфель был пуст, а ковер -- худ. И я тоже был худ...

[Суслов]. Шах королеве.

[Басов]. Ах, черт побери! Как же это я прозевал твой ход конем?

[Суслов]. Если человек философствует -- он проигрывает...

[Басов]. Факт, факт -- как говорят утки...

[(Они углубляются в игру. На правой стороне из леса выходят Влас и Марья Львовна, им не видно играющих)].

[Марья Львовна] [(негромко)]. Милый, хороший мой юноша! Поверьте... это скоро пройдет у вас... это пройдет. И тогда в душе вы скажете мне -- спасибо!

[Влас] [(громко)]. Тяжело мне, очень тяжело!

[(Басов прислушивается, делая Суслову знак молчать)].

[Марья Львовна]. Уезжайте... уезжайте скорее, голубчик! Я обещаю писать вам... Работайте, ищите себе места в жизни... будьте смелым, не уступайте никогда силе житейских мелочей. Вы -- славный, и я -- люблю вас. Да, да, я люблю вас. [(Басов таращит глаза. Суслов с улыбкой смотрит на него)]. Но это не нужно вам и страшно мне... я не стыжусь сознаться -- это страшно! Вы быстро переживете ваше увлечение, а я... чем дальше, все больше, все крепче стала бы любить вас... И это кончилось бы очень смешно, даже пошло, -- во всяком случае, грустно для меня...

[Влас]. Нет, клянусь вам...

[Марья Львовна]. Да и не нужно клятв...

[Влас]. Пройдет любовь -- останется уважение...

[Марья Львовна]. Этого мало для женщины, которая любит... И вот еще что, голубчик: мне стыдно жить личной жизнью... может быть, это смешно, уродливо, но в наши дни стыдно жить личной жизнью. Идите, друг мой, идите и знайте: в трудную минуту, когда вам нужен будет друг, -- приходите ко мне... я встречу вас как любимого, нежно любимого сына... Прощайте?

[Влас]. Дайте вашу руку... Мне хочется встать перед вами на колени... Как я люблю вас! И хочется плакать... Прощайте!

[Марья Львовна]. Прощайте, хороший, милый мой! И помните мой совет -- не нужно ничего бояться... Не подчиняйтесь ничему, никогда... никогда!

[Влас]. Я ухожу... Любовь моя! Чистая, первая любовь моя! Благодарю. [(Марья Львовна быстро уходит в лес направо. Влас идет на дачу, видит Басова и Суслова, понимает, что они слышали; он останавливается. Басов встает и кланяется, хочет что-то сказать. Влас идет к нему)]. Молчать! Молчать! Ни слова! Не смейте, -- ни слова! [(Уходит на дачу)].

[Басов] [(смущенно)]. С-строго!

[Суслов] [( смеясь)]. Что? Испугался?

[Басов]. Нет, каков? Я знал это, но такое... эдакое благородство... ах, комики! [(Хохочет: Юлия Филипповна и Замыслов идут по дороге от дачи Суслова. Юлия идет к мужу. Замыслов на дачу)].

[Суслов]. А ведь она нарочно, для того, чтобы крепче парня в руки взять....

[Басов]. Ах, черт возьми! а? Уморительно!

[Суслов] [(хмуро)]. Хитрая она... здоровую свинью подложила мне. Ты знаешь, дядя, по ее совету, все свои деньги отдал...

[Юлия Филипповна]. Петр, к тебе там приехал...

[Басов] [(перебивая)]. Нет, вы спросите, что случилось!

[Суслов]. Кто приехал?

[Юлия Филипповна] [(Басову)]. Что такое? [(Мужу)]. Какой-то подрядчик... говорит; спешное дело: где-то, что-то провалилось.

[Суслов] [(быстро уходит)]. Что за вздор!

[Басов]. Вы представьте, дорогая... Сидим мы -- я и ваш муж, вдруг Марья Львовна... [(хохочет)] оказывается, они -- у них роман!

[Юлия Филипповна]. У кого? У мужа с Марьей Львовной? [(Смеется)].

[Басов]. У Власа! У комика с этой...

[Юлия Филипповна]. Ах, вот что! Но это всем давно уже, благодаря вашему языку, известно...

[Басов]. Да тут, видите, дело... в подробностях...

[(Из-за угла дома выходят Двоеточие, со свертками в руках, и Рюмин)].

[Двоеточие]. Мир беседе! Что, Варвара Михайловна дома? Вон я кого привез.

[Басов]. Ба! Из дальних странствий возвратясь... Здравствуйте! Похорошел, загорел, хотя похудел, да... Откуда вы?

[Рюмин]. С юга. Первый раз видел море... Здравствуйте, Юлия Филипповна!

[Юлия Филипповна]. В самом деле, вы похорошели, Павел Сергеевич, -- пожалуй, и я поеду к морю.

[Двоеточие]. Пойду в комнаты... [(Идет)]. Племянница, а я тебе на прощанье конфект привез.

[Басов].

Я видел море... Я его
Очами жадными измерил
И силы духа моего
Перед лицом его проверил...

Так? Идите в дом, жена будет очень рада!

[Рюмин]. Там хорошо! Разве только музыка способна изобразить красоту и величие моря. Перед лицом его человек чувствует себя маленьким -- ничтожной пылинкой, как перед лицом вечности.

[(Из-за угла дома выходит Варвара Михайловна)].

[Басов]. Я соберу шахматы. Варя, приехал Павел Сергеевич, знаешь?

[Варвара Михайловна]. Он у нас?

[Басов] [(подходя к ней)]. Да. И кажется, очень пополнил свой запас красивых слов... Варюша, если бы ты знала! Сижу я с Сусловым, играю, вдруг Марья Львовна и Влас... понимаешь -- у них роман! [(Смеется)]. Вот ты говорила, это не то. То самое, самое оно! Факт!

[Варвара Михайловна]. Сергей, перестань! Я боюсь, ты скажешь пошлость...

[Басов]. Варя! да ведь я еще не сказал...

[Варвара Михайловна]. Я просила тебя не касаться отношений Марьи Львовны к моему брату, а ты разболтал всем... Неужели ты не понимаешь... как это нехорошо?

[Басов]. Ну, пошла! Право, с тобой лучше не говорить ни о чем...

[Варвара Михайловна]. Да, тебе вообще надо меньше говорить и хоть однажды подумать о том, что ты делаешь, и хоть однажды прислушаться к тому, что о тебе говорят, Сергей...

[Басов]. Обо мне? Я -- выше сплетен... Пускай говорят всё, что угодно! Но меня удивляет, что ты, Варя, ты, моя жена...

[Варвара Михайловна]. Честь быть твоей женой... не так высока, как ты думаешь... и она очень тяжела, эта честь...

[Басов] [(возмущаясь)]. Варвара, что ты говоришь! Как ты говоришь?

[(На террасу выходят Двоеточие и Влас)].

[Варвара Михайловна]. Я говорю то, что думаю... и как чувствую.

[Басов]. Я однако попрошу тебя объяснить мне.

[Варвара Михайловна]. Хорошо, я объясню после.

[(Басов, фыркая, уходит на дачу. Влас провожает его недружелюбным взглядом, садится на нижнюю ступеньку лестницы на террасе)].

[Двоеточие]. Варвара Михайловна, а я вам конфект привез.

[Варвара Михайловна]. Спасибо!

[Двоеточие] [(садится тоже на ступеньку террасы)]. Я всем дамам конфект привез... чтобы не поминали лихом, -- задобрить хочу, понимаете. Портретик-то ваш дайте мне.

[Варвара Михайловна]. Ах, да! Сейчас. [(Уходит в комнаты)].

[Двоеточие]. Ну, что, дядя Влас, поехали мы?

[Влас]. Скорее бы!

[Двоеточие]. Меньше суток осталось. Н-да! Вот бы еще сестру вашу сманить. Нечего ей тут делать...

[Влас] [(угрюмо)]. Здесь всем нечего делать.

[Двоеточие]. А я рад, что вы со мной едете. Городишко у нас маленький, красивый; кругом лес, река... Дом у меня огромный -- десять комнат. В одной кашлянешь -- по всем гул идет. Зимой, когда вьюга воет, очень гулко в комнатах. Н-да! [(Соня быстро идет с правой стороны)]. В юности, понимаете, одиночество полезно человеку... а вот под старость лучше вдвоем, хо-хо! А, озорница!.. Прощайте! Завтра я уезжаю, а послезавтра вы забудете старика, точно его и нет на свете...

[Соня]. Нет, не забуду. У вас такая смешная фамилия.

[Двоеточие]. Только-то? Ну, и на том спасибо!

[Соня]. Нет, милый дедушка, право, я не забуду вас! Вы такой простой, хороший! А я так люблю простых людей! Но... вы не видали маму мою?

[Двоеточие]. Не имел удовольствия.

[Влас]. На даче ее нет. Пойдемте, поищем... Может быть, она в беседке над рекой.

[Калерия]. И я иду, вы ничего не имеете против?

[Соня]. Пожалуйста!

[(Втроем идут в лес. Двоеточие смотрит вслед им, вздыхает, мурлычет песенку. Варвара Михайловна выходит с фотографической карточкой в руках, за ней Рюмин)].

[Варвара Михайловна]. Вот вам карточка моя. Когда вы едете?

[Двоеточие]. Завтра. Спасибо за надпись! Эх, милая барыня, полюбил я вас!

[Варвара Михайловна]. За что любить меня?

[Двоеточие]. Да разве любят за что-нибудь? Любят так, просто!.. Настоящая любовь -- она, как солнце в небе, неизвестно на чем держится.

[Варвара Михайловна]. Не знаю я этого...

[Двоеточие]. Вижу, что не знаете... Ехали бы вы ко мне. Вот братишка ваш едет. Нашли бы себе какое-нибудь дело.

[Варвара Михайловна]. Что же я могу делать? Ничего я не умею!

[Двоеточие]. Не учились, оттого и не умеете. А вы поучитесь! Вот будем мы с Власием гимназии строить... мужскую и женскую...

[Рюмин] [(рассеянно)]. Чтобы жизнь имела смысл, нужно делать какое-то огромное, важное дело... следы которого остались бы в веках... Нужно строить какие-то храмы...

[Двоеточие]. Ну, это -- премудрость, для меня недоступная! Я и до гимназии-то не сам дошел, а добрый человек надоумил, да...

[Рюмин]. Даже высшие школы дают нам только ряд противоречивых теорий, только догадки о тайнах жизни...

[Варвара Михайловна] [(с досадой)]. Господи! Как это скучно! Как избито... затрепано...

[Рюмин] [(смотрит на всех и странно; тихо смеется)]. Да, я знаю: это мертвые слова, как осенние листья... Я говорю их так, по привычке... не знаю зачем... может быть потому, что осень настала... С той поры, как я увидел море -- в моей душе звучит, не умолкая, задумчивый шум зеленых волн, и в этой музыке тонут все слова людей... точно капли дождя в море...

[Варвара Михайловна]. Вы странный какой-то... Что с вами?

[(Калерия и Влас идут из леса с правой стороны)].

[Рюмин] [(смеясь)]. Ничего... Уверяю вас.

[Калерия]. Твердо стоять на ногах -- это значит стоять по колени в грязи.

[Влас]. А вы бы желали утвердиться на воздухе? Вам бы все только чистоту шлейфа и души сохранить? Но кому, зачем нужны вы, чистенькие, холодненькие?

[Калерия]. Я себе нужна!..

[Влас]. Заблуждение! И себе вы не нужны...

[Калерия]. Я не хочу говорить с вами -- вы грубы. [(Быстро уходит в комнаты)].

[Двоеточие]. Ну, что, дядя Влас? Разбередил барышню и доволен?

[Влас] [(садится на нижнюю ступеньку у ног сестры)]. Надоела она мне. [(Передразнивает)]. Ах, я умираю с тоски... Я сказал ей: жить надо с людьми, умирать в одиночестве...

[Рюмин] [(быстро)]. Вот! Это жестоко, но -- вы правы... да! Так!

[(Басов и Юлия Филипповна выходят на террасу)].

[Варвара Михайловна] [(как бы про себя)]. Жизнь проходит в стороне от нас и не трогает сердца... а только волнует нашу мысль...

[Басов]. Варя, я распорядился, чтобы Саша накрывала для ужина здесь. [(Суслов быстро идет от своей дачи)]. Семен Семенович, мы устроим вам маленькие проводы... Выпьем шипучего! Предлог законный...

[Двоеточие]. Очень тронут...

[Суслов]. Юлия, на минутку...

[Юлия Филипповна]. Что такое?

[(Суслов отводит жену и по дороге что-то шепчет ей. Она отшатнулась от него, остановилась. Он берет ее под руку и ведет направо, где они несколько минут тихо разговаривают и возвращаются к террасе после того, как Басов уходит)].

[Басов]. Я предложу вам, господа, колбасы... такая, знаете, колбаса! Мне прислал ее один клиент из Украины... А где же мой помощник? [(Негромко)]. Он же помощник мужа Юлии Филипповны...

[Варвара Михайловна] [(возмущенно, тихо)]. Сергей! Как это гадко!

[Басов] [(задорно)]. Но ведь это все знают, Варя! И ты напрасно так резко... Саша!.. [(Идет в комнаты)].

[Юлия Филипповна] [(злорадно)]. Дядя! А у Петра стена в тюрьме упала... раздавило двух рабочих!

[Суслов] [(усмехаясь)]. Обрадовалась!..

[Варвара Михайловна] [(пугливо)]. Что вы? Где это?

[Суслов]. В уезде.

[Двоеточие]. Поздравляю! Эх... чадо! Ты на постройке-то бывал?

[Суслов]. Был... Это подрядчик, мерзавец.

[Юлия Филипповна]. Врет! не был ни разу... ему некогда!

[Двоеточие]. Пороть бы вашего брата!.. Экие люди! Живут без действия...

[Суслов] [(усмехаясь)]. А вот я застрелюсь... и будет действие.

[Рюмин] [(отрицательно качая головой)]. Вы -- не застрелитесь.

[Суслов]. А вдруг?

[Варвара Михайловна]. Как же, Петр Иванович... что же те, которых задавило... умерли?

[Суслов] [(хмуро)]. Не знаю... завтра съезжу туда.

[(Идет Ольга Алексеевна)].

[Влас] [(громко ворчит)]. Экая мерзость!

[Суслов] [(оскалив зубы)]. Тише, юноша, тише!

[Ольга Алексеевна] [(подходя)]. Добрый вечер! Как вы сидите... точно птицы осенью... Я всех видела сегодня. Ах, Павел Сергеевич!.. Давно ли?

[(Суслов снова отходит с женой в сторону и что-то говорит ей. Лицо у него злое. Юлия Филипповна насмешливо кланяется ему, идет обратно к террасе. Суслов, громко насвистывая, идет к своей даче. Двоеточие, посмотрев на Юлию Филипповну, идет за Сусловым)].

[Рюмин]. Только сегодня.

[Ольга Алексеевна]. И уже здесь? Вы хороший друг. Душно как! Скоро осень... Переедем мы в город и там, среди каменных стен, будем еще более далеки и чужды друг другу...

[Влас] [(ворчит)]. Начинается нытье...

[Басов] [(из двери на террасу)]. Павел Сергеевич, на моментик!

[Ольга Алексеевна] [(Власу)]. Разве это не правда?

[(Рюмин идет на зов. Навстречу ему Калерия и Шалимов. Влас, не отвечая Ольге Алексеевне, встает со ступеньки и идёт к соснам)].

[Шалимов] [(скучно, лениво)]. Ждут обновления жизни от демократии, но, спрошу вас, кто знает, что это за зверь -- демократ?

[Калерия] [(взволнованно)]. Да, да! Вы тысячу раз правы... Это еще зверь, варвар! Его сознательное желание одно -- быть сытым.

[Шалимов]. И носить сапоги со скрипом.

[Калерия]. Во что он верует? В чем его культ?

[Влас] [(раздраженно)]. А вы? Вы во что веруете? В чем ваш культ?

[Калерия] [(не отвечая Власу)]. Жизнь обновляется людьми верующими... аристократией духа...

[Влас]. Кто эта аристократия? Где она?

[Калерия]. Я не хочу говорить с вами, Влас! Яков Петрович, идемте туда...

[(Сходят с террасы, идут к елкам и там садятся, негромко разговаривая. Калерия нервничает, Шалимов спокоен, движения ленивы, медленны, точно он сильно устал)].

[Варвара Михайловна] [(подходя к Власу)]. Ты сегодня страшно нервен, Влас...

[Влас] [(глухо)]. Мне тяжело, Варя...

[Юлия Филипповна]. Влас Михайлович, пойдемте к реке...

[Влас]. Нет... извините... не хочется...

[Юлия Филипповна]. Ну, пожалуйста! Мне нужно что-то сказать вам...

[Влас] [(нехотя)]. Хорошо, идемте. Что такое?

[(Юлия Филипповна берет его под руку и что-то тихо говорит ему, идя в глубину сцены. Варвара Михайловна идет на террасу)].

[Ольга Алексеевна] [(ловя руку Варвары Михайловны)]. Варя! Ты все еще сердишься?

[Варвара Михайловна] [(задумчиво)]. Сержусь? Нет.

[Влас] [(в глубине сцены, громко)]. Пошляк! Если бы он не был мужем сестры моей...

[Юлия Филипповна]. Ш-ш! [(Увлекает его в лес)].

[Варвара Михайловна] [(испуганно)]. Боже мой! Что такое?

[Ольга Алексеевна]. Вероятно, инженерша сплетничает. Варя, я ведь вижу -- ты сердишься! Ведь слово, сорвавшееся с языка в минуту раздражения...

[Варвара Михайловна] [(задумчиво)]. Прошу тебя -- оставь это! Я не люблю ничего заштопанного... и заштопанной дружбы...

[Ольга Алексеевна] [(встает)]. Как ты злопамятна! Неужели нельзя забыть? Простить, наконец!

[Варвара Михайловна] [(твердо, холодно)]. Мы слишком много прощаем... Это слабость... Она убивает уважение друг к другу... Есть человек, которому я очень много прощала... теперь я потеряла всякое значение в его глазах...

[Ольга Алексеевна] [(после паузы)]. Ты говоришь о Сергее Васильевиче? [(Варвара Михайловна не отвечает, тихо покачивая головой и глядя куда-то вперед)]. Как быстро меняются люди! Я помню его студентом... какой он тогда был хороший! Беспечный, веселый бедняк... рубаха-парень -- звали его товарищи... А ты мало изменилась: все такая же задумчивая, серьезная, строгая... Когда стало известно, что ты выходишь за него замуж, я помню, Кирилл сказал мне: с такой женой Басов не пропадет. Он легкомыслен и склонен к пошлости, но она...

[Варвара Михайловна] [(просто)]. Зачем ты это говоришь, Ольга? Чтобы показать мне, что я сама -- ничтожество?

[Ольга Алексеевна]. Варя! Как ты можешь думать это? Я просто так... я вспомнила...

[Варвара Михайловна] [(негромко, очень ясно, как приговор себе)]. Да, я тоже бессильный, жалкий человек. Это ты хотела сказать? Я это знаю, Ольга, давно знаю!

[Саша] [(на террасе)]. Варвара Михайловна, барин просит вас.

[(Варвара Михайловна молча идет в комнаты)].

[Ольга Алексеевна] [(идет вслед за Варварой Михайловной)]. Варя, послушай, ты не поняла!

[Калерия] [(негромко)]. Человек, который думает, что истина открыта, -- для меня умер! [(Пауза. Шалимов курит)]. Скажите, вам грустно жить?

[Шалимов]. Порою -- очень.

[Калерия]. Часто?

[Шалимов]. Весело -- никогда не живется. Я уже слишком много видел для того, чтобы веселиться. Да и время невеселое, скажу прямо.

[Калерия] [(тихо)]. Жизнь каждого думающего человека -- тяжелая драма.

[Шалимов]. Да... Скажите...

[Калерия]. Что?

[Шалимов] [(встает)]. Скажите откровенно: вам нравятся мои рассказы?

[Калерия] [(живо)]. Очень! Особенно последние... Они менее реальны, в них меньше грубой плоти! Они полны той мягкой, теплой грустью, которая окутывает душу, как облако окутывает солнце в час заката. Немногие умеют ценить их, но эти немногие горячо любят вас.

[Шалимов] [(с улыбкой)]. Благодарю вас. Вы говорили о новых стихах... Не прочитаете ли?

[Калерия]. Хорошо. Потом как-нибудь. [(Пауза. Шалимов молча наклоняет голову, соглашаясь с Калерией. Влас и Юлия Филипповна задумчиво идут из леса с правой стороны, приходят к соснам. Влас садится, облокотясь на стол, и тихо свистит. Юлия Филипповна идет в комнаты)]. Хотите -- сейчас?

[Шалимов]. Что -- сейчас?

[Калерия] [(печально улыбаясь)]. Забыли уже?.. Как скоро!

[Шалимов] [(хмурит брови)]. Позвольте... это...

[Калерия] [(встает)]. Вы просили прочитать стихи... Хотите, сейчас прочитаю?

[Шалимов] [(быстро)]. О да, прошу! Такой чудесный вечер... это будет славно. Вы ошибаетесь, я не забыл... просто задумался, не понял вопроса.

[Калерия] [(идет в дом)]. Хорошо... Я прочитаю. Хотя вам ведь это совсем не интересно.

[Шалимов] [(следя за ней)]. Это неправда, поверьте мне.

[(Калерия быстро вбегает на террасу, Шалимов пожимает плечами и делает гримасу. Оглядывается, видит Власа. По дороге от дачи Суслова идут Двоеточие и Суслов. Оба сердитые, молчат)].

[Шалимов] [(Власу)]. Мечтаете?

[Влас] [(не грубо)]. Свищу.

[(На террасу выходят: Ольга Алексеевна -- садится в плетеное кресло около перил; Рюмин -- становится сбоку, она что-то говорит ему негромко; Басов -- останавливается у накрытого стола, рассматривает закуски. Варвара Михайловна стоит, прислонившись к колонне террасы. Замыслов перед ней)].

[Басов]. Все в сборе? А Влас? Марья Львовна?

[Влас]. Я здесь.

[(Юлия Филипповна выходит из дачи, тихонько напевая, садится на ступеньки террасы)].

[Замыслов]. Мы все, Варвара Михайловна, люди сложные.

[Басов] [(перегибаясь через перила)]. Отлично. Яков, ты здесь? Ага!

[Замыслов]. Именно эта сложность нашей психики и делает нас лучшими людьми страны -- сиречь интеллигенцией, а вы...

[(Двоеточие стоит, слушая Замыслова. Суслов, взглянув на оратора, проходит под сосны, где молча сидят Шалимов и Влас. Из глубины сцены, с правой стороны идут Марья Львовна и Соня)].

[Варвара Михайловна] [(нервно)]. Интеллигенция -- это не мы! Мы что-то другое... Мы -- дачники в нашей стране... какие-то приезжие люди. Мы суетимся, ищем в жизни удобных мест... мы ничего не делаем и отвратительно много говорим.

[Басов] [(насмешливо)]. Особенно блестяще ты сама доказываешь правду твоих слов.

[(Калерия выходит с тетрадкой в руке, останавливается у стола и слушает)].

[Варвара Михайловна] [(нервнее)]. И страшно много лжи в наших разговорах! Чтобы скрыть друг от друга духовную нищету, мы одеваемся в красивые фразы, в дешевые лохмотья книжной мудрости... Говорим о трагизме жизни, не зная ее, любим ныть, жаловаться, стонать...

[(Дудаков подходит к террасе и становится так, что жена не видит его)].

[Рюмин] [(нервозно)]. Надо быть справедливой! Жалоба человека красива. Жестоко это, Варвара Михайловна, сомневаться в искренности стонов человека.

[Варвара Михайловна]. Довольно жалоб, имейте мужество молчать! Надо молчать о своих маленьких печалях. Ведь мы умеем молчать, когда довольны днями нашей жизни? Каждый из нас поглощает свой кусок счастья в одиночестве, а горе свое, ничтожную царапину сердца мы выносим на улицу, показываем всем, и кричим, и плачем о нашей боли на весь мир! Мы выбрасываем вон из наших домов объедки наши и отравляем ими воздух города... вот так же мы выкидываем из наших душ все дрянное и тяжелое под ноги ближних. Я уверена, что сотни и тысячи здоровых людей погибают, отравленные и оглушенные нашими жалобами и стонами... Кто дал нам злое право отравлять людей тяжелым видом наших личных язв?

[(Пауза)].

[Влас] [(негромко)]. Браво, Варя!

[Двоеточие]. Умница! Верно!

[(Марья Львовна молча гладит руку Варвары Михайловны. Влас и Соня тоже около нее. Рюмин нервно встряхивает головой)].

[Рюмин]. Прошу слова! Позвольте мне сказать... мое последнее слово!

[Калерия]. Надо иметь мужество молчать...

[Ольга Алексеевна] [(Басову)]. Как она стала говорить, смело... резко!..

[Басов]. Да, заговорила Валаамова... [(Не кончив слова, испуганно закрывает себе рот рукой. Взволнованная Варвара Михайловна не заметила выходки мужа, но многие слышали и поняли ее. Замыслов быстро сходит с террасы к соснам и хохочет. Шалимов улыбается и укоризненно качает головой. Влас и Соня смотрят на Басова с презрением; остальные делают вид, будто ничего не заметили. После отрывочных замечаний, вызванных словами Варвары Михайловны, наступает неловкое молчание. Суслов кашляет, улыбаясь. Варвара Михайловна, замечая что-то неладное, растерянно осматривается)].

[Варвара Михайловна]. Я, кажется, сказала что-то... может быть, резкое, грубое? Отчего все так странно?..

[Влас] [(громко)]. Это не ты сказала грубость...

[Ольга Алексеевна] [(с невинным видом)]. В чем дело, господа?

[Марья Львовна] [(быстро, негромко)]. Влас, пожалуйста, не надо! [(Начинает говорить, чтобы затушевать выходку Басова. Потом увлекается, говорит сильно, горячо. Шалимов, Суслов и Замыслов демонстративно не слушают ее. Дудаков утвердительно качает головой. Басов смотрит на нее с благодарностью и знаками приглашает слушать)]. Мы все должны быть иными, господа! Дети прачек, кухарок, дети здоровых рабочих людей -- мы должны быть иными! Ведь еще никогда в нашей стране не было образованных людей, связанных с массою народа родством крови... Это кровное родство должно бы питать нас горячим желанием расширить, перестроить, осветить жизнь родных нам людей, которые все дни свои только работают, задыхаясь во тьме и грязи... Мы не из жалости, не из милости должны бы работать для расширения жизни... мы должны делать это для себя... для того, чтобы не чувствовать проклятого одиночества... не видеть пропасти между нами -- на высоте -- и родными нашими -- там, внизу, откуда они смотрят на нас как на врагов, живущих их трудом! Они послали нас вперед себя, чтобы мы нашли для них дорогу к лучшей жизни... а мы ушли от них и потерялись, и сами мы создали себе одиночество, полное тревожной суеты и внутреннего раздвоения... Вот наша драма! Но мы сами создали ее, мы достойны всего, что нас мучит! Да, Варя! Мы не имеем права насыщать жизнь нашими стонами.

[(Она устала от волнения и садится рядом с Варварой Михайловной. Молчание)].

[Дудаков] [(оглядывая всех)]. Вот!.. Это так! Это правда!

[Ольга Алексеевна] [(быстро)]. Ты здесь? Поди сюда...

[Шалимов] [(приподнимая шляпу)]. Вы кончили, Марья Львовна?

[Марья Львовна]. Да.

[Ольга Алексеевна] [(отводит мужа в угол террасы)]. Ты слышал? Понял? Какой дурак Басов!

[Дудаков] [(негромко)]. При чем тут Басов?

[(На террасе общее движение. Варвара Михайловна смотрит на всех. Еще нет уверенности, что выходка Басова заглажена, забыта)].

[Ольга Алексеевна]. Тише! Варвара тут говорила такое злое, а он назвал ее Валаамовой ослицей.

[Дудаков]. Ну, и дубина он! Оля, там дома, знаешь...

[Ольга Алексеевна]. Подожди!.. Калерия хочет стихи читать. Нет, это хорошо все-таки, это хорошо! Варвара стала такая гордячка.

[(Рюмин, подавленный, сходит с террасы и прохаживается около нее)].

[Шалимов]. Господа, вот Калерия Васильевна любезно согласились прочитать свои стихи...

[Басов]. Читай, милая, скорее!

[Калерия] [(смущенно)]. Хорошо, я прочитаю... хорошо.

[Шалимов]. Вам стул.

[Калерия]. Не надо. Варя, чему это я обязана? Такой интерес к моим стихам ужасает меня.

[Варвара Михайловна]. Я не знаю. Очевидно, кто-то сделал бестактность, и все стараются скрыть ее.

[Калерия]. Ну, я буду читать. Мои стихи постигнет та же участь, как и твои слова, Варя. Все поглощается бездонной трясиной нашей жизни...

Осени дыханием гонимы,
Медленно с холодной высоты
Падают красивые снежинки,
Маленькие, мертвые цветы...
Кружатся снежинки над землею,
Грязной, утомленной и больной,
Нежно покрывая грязь земную
Ласковой и чистой пеленой...
Черные, задумчивые птицы...
Мертвые деревья и кусты...
Белые, безмолвные снежинки
Падают с холодной высоты...

[(Пауза. Все смотрят на Калерию, как будто ждут еще чего-то)].

[Шалимов]. Мило!

[Рюмин] [(задумчиво)].

Падают красивые снежинки,
Мертвые, холодные цветы...

[Влас] [(возбужденно)]. Я тоже сочинитель стихов, я тоже хочу прочитать стихи!

[Двоеточие] [(хохочет)]. А ну-ка!

[Шалимов]. Интересное состязание!

[Варвара Михайловна]. Влас, нужно ли это?

[Замыслов]. Если это весело -- это необходимо!

[Марья Львовна]. Голубчик! Напомню вам -- будьте самим собой!

[(Все смотрят на возбужденное лицо Власа. Становится очень тихо)].

[Влас]. Господа! Я хочу показать вам, как это легко и просто -- насорить стихами в голове ближнего своего... Внимание! [(Читает ясно и сильно, с вызовом)].

Маленькие, нудные людишки
Ходят по земле моей отчизны,
Ходят и -- уныло ищут места,
Где бы можно спрятаться от жизни.
Всё хотят дешевенького счастья,
Сытости, удобств и тишины,
Ходят и -- всё жалуются, стонут,
Серенькие трусы и лгуны.
Маленькие, краденые мысли...
Модные, красивые словечки...
Ползают тихонько с краю жизни
Тусклые, как тени, человечки.

[(Кончив, он стоит неподвижно и смотрит поочередно на Шалимова, Рюмина, Суслова. Пауза. Всем неловко. Калерия пожимает плечами. Шалимов медленно закуривает папироску. Суслов очень возбужден. Марья Львовна и Варвара Михайловна подходят к Власу, видимо, боясь чего-то)].

[Дудаков] [(тихо, но внятно)]. Эт-то ужасно метко. Знаете... это ужасно верно!

[Юлия Филипповна]. Браво! Это мне нравится!

[Двоеточие]. Ну, разнес!.. Ах ты... душа моя красная!

[Калерия]. Грубо... Зло... Зачем?

[Замыслов]. Не весело... Нет!

[Шалимов]. Тебе нравится, Сергей?

[Басов]. Мне? То есть, видишь ли, конечно, рифма слабая... Но -- как шутка...

[Замыслов]. Для шутки это серьезно.

[Юлия Филипповна] [(Шалимову)]. Ах, как вы ловко притворяетесь!

[Суслов] [(желчно)]. Позвольте теперь мне, тусклому человечку, ответить на это... на этот... извините не знаю -- как назвать этот род творчества. Вы, Влас Михайлович... я вам не буду отвечать... Я обращусь прямо к источнику вашего вдохновения... к вам, Марья Львовна!

[Влас]. Что такое? Вы! Смотрите!

[Марья Львовна] [(гордо)]. Ко мне? Это странно... но я слушаю.

[Суслов]. Ничуть не странно, ибо мне известно, что именно вы -- муза этого поэта.

[Влас]. Без пошлостей!

[Юлия Филипповна] [(мягко)]. Без пошлостей он не может.

[Суслов]. Я просил бы не мешать мне... Когда я кончу, я отвечу, как вам будет угодно, за все, что скажу... Вы, Марья Львовна, так называемый идейный человек... Вы где-то там делаете что-то таинственное... может быть, великое, историческое, это уж не мое дело!.. Очевидно, вы думаете, что эта ваша деятельность дает вам право относиться к людям сверху вниз.

[Марья Львовна] [(спокойно)]. Это неправда.

[Суслов]. Вы стремитесь на всех влиять, всех поучать... Вы настроили на обличительный лад этого юношу..

[Влас]. Что вы там мелете?

[Суслов] [(зло)]. Терпение, юноша! Я до сего дня молча терпел ваши выходки!.. Я хочу сказать вам, что, если мы живем не так, как вы хотите, почтенная Марья Львовна, у нас на то есть свои причины! Мы наволновались и наголодались в юности; естественно, что в зрелом возрасте нам хочется много и вкусно есть, пить, хочется отдохнуть... вообще наградить себя с избытком за беспокойную, голодную жизнь юных дней...

[Шалимов] [(сухо)]. Кто это мы, можно узнать?

[Суслов] [(все горячее)]. Мы? Это я, вы, он, он, все мы. Да, да... мы все здесь -- дети мещан, дети бедных людей... Мы, говорю я, много голодали и волновались в юности... Мы хотим поесть и отдохнуть в зрелом возрасте -- вот наша психология. Она не нравится вам, Марья Львовна, но она вполне естественна и другой быть не может! Прежде всего человек, почтенная Марья Львовна, а потом все прочие глупости... И потому оставьте нас в покое! Из-за того, что вы будете ругаться и других подстрекать на эту ругань, из-за того, что вы назовете нас трусами или лентяями, никто из нас не устремится в общественную деятельность... Нет! Никто!

[Дудаков]. Какой цинизм! Вы перестали бы!

[Суслов] [(все горячее)]. А за себя скажу: я не юноша! Меня, Марья Львовна, бесполезно учить! Я взрослый человек, я рядовой русский человек, русский обыватель! Я обыватель -- и больше ничего-с! Вот мой план жизни. Мне нравится быть обывателем... Я буду жить, как я хочу! И, наконец, наплевать мне на ваши россказни... призывы... идеи!

[(Он нахлобучивает шляпу и быстро идет по направлению к своей даче. Общее недоумение. Замыслов, Басов и Шалимов отходят в сторону, оживленно и тихо разговаривая. Варвара Михайловна и Марья Львовна составляют отдельную группу. Юлия Филипповна, Двоеточие и Дудаков с женой тоже в одной группе. Общий нервный говор. Калерия, подавленная, одиноко стоит под сосной. Рюмин быстро ходит взад и вперед)].

[Влас] [(отходит в сторону, схватив себя за голову)]. Черт меня возьми! Черт возьми!

[(Соня идет за ним, говорит ему что-то)].

[Марья Львовна]. Да это истерия! Так обнажить себя может только психически больной!

[Рюмин] [(Марье Львовне)]. Вы видите... вы видите, как ужасна правда?

[Варвара Михайловна]. Как это тяжело!

[Двоеточие] [(Юлии Филипповне)]. Ничего не понимаю... ничего!

[Юлия Филипповна]. Марья Львовна, голубушка, скажите, он обидел вас, да?

[Марья Львовна]. Меня? Нет. Он себя обидел!

[Двоеточие]. Чудны дела ваши, господа хорошие!

[Дудаков] [(жене)]. Подожди... [(Двоеточию)]. Это нарыв! Понимаете, прорвался нарыв в душе... Это у каждого из нас может быть... [(Взволнованный, машет руками и, сильно заикаясь, не может говорить)].

[Юлия Филипповна]. Николай Петрович...

[Замыслов] [(подходя к ней)]. Вас это расстроило?

[Юлия Филипповна]. Нисколько... Но мне неудобно оставаться здесь. Проводите меня.

[Замыслов]. Как глупо, а? И жалко: патрон изготовил такой, знаете, съедобный сюрприз!

[Юлия Филипповна]. Оставьте! Довольно сюрпризов.

[(Уходят)].

[Шалимов] [(подходя к Калерии)]. Как это вам нравится?

[Калерия]. Это ужасно! Как будто тина поднялась со дна болота и душит меня, душит!..

[(Басов подходит к Власу и молча берет его за рукав)].

[Влас]. Что вам угодно?

[Басов] [(отводя его в сторону)]. На пару слов.

[Рюмин] [(подходя к Варваре Михайловне, вне себя)]. Варвара Михайловна, этот ураган желчной пошлости смял мою душу... опрокинул... меня. Я ухожу... прощайте! Я пришел проститься с вами... Мне хотелось провести тихий вечер... последний вечер! Я ухожу навсегда. Прощайте!

[Варвара Михайловна] [(не слушая его)]. Знаете, что я думаю? Мне кажется, Суслов искреннее всех вас. Да, да, искреннее! Он грубо сказал, но он сказал ту беспощадную правду, которую другие не смеют сказать!

[Рюмин] [(отступая)]. Это всё? Это ваше прости? Боже мой! [(Идет в глубину сцены)].

[Басов] [(Власу)]. Ну, батенька, вы отличились! Как же теперь? Вы оскорбили мою сестру... и Якова, который... он писатель! Всеми уважаемый! К тому же Суслов... наконец, Рюмин! Вам надо извиниться...

[Влас]. Что-о? Я? Извиняться? Перед ними?

[Басов]. Ну, что же, это ничего! Ну, скажите: просто, мол, хотел пошутить, развеселить и -- пересолил... Вас извинят, все привыкли к вашим выходкам... все ведь знают, что вы, в сущности, комик.

[Влас] [(кричит)]. Ступайте к черту! Вы сами комик. Вы шут гороховый!

[Соня]. Господа! Пощадите!

[Варвара Михайловна]. Влас, что ты?

[Марья Львовна]. Да это волна безумия...

[Двоеточие]. Влас, вы, того, уйдите!

[Басов]. Нет, позвольте, я тоже оскорблен.

[Варвара Михайловна]. Сергей, прошу тебя! Влас!

[Басов]. Нет-с! Я не шут гороховый!

[Влас]. Только уважение к сестре не позволяет мне сказать вам...

[Варвара Михайловна]. Влас, не смей...

[(Калерия подходит)].

[Саша] [(Варваре Михайловне)]. Подавать кушать?

[Варвара Михайловна]. Уйдите!

[Саша] [(негромко Двоеточию)]. Уж лучше бы подать! Барин увидят кушанье на столе и перестанут сердиться.

[Двоеточие]. Пошла ты прочь!

[Басов] [(Власу)]. Нет-с, я прошу вас! [(Вдруг свирепо орет на Власа)]. Вы мальчишка!

[Калерия]. Сергей, это дико!

[Басов]. Он мальчишка! Да! Это факт!

[Шалимов] [(берет Басова под руку и уводит на дачу. Саша идет сзади)]. Ну, перестань же!

[Марья Львовна]. Влас Михайлович! Эх, как вы!

[Влас]. Разве я виноват? Разве я?

[Саша]. Барин! Ужинать подавать?

[Басов]. Идите прочь! Я здесь ничто. Меня в моем доме... [(Входит в комнаты:)]

[Марья Львовна] [(Соне)]. Уведи его к нам. [(Власу)]. Уйдите, голубчик!

[Влас]. Вы простите меня, простите! И ты, сестра, прости! Я виноват. Несчастная моя сестренка! Уйди отсюда! Уходи!

[Варвара Михайловна] [(негромко)]. Куда? Куда я уйду?

[Двоеточие]. А вот ко мне бы, право! Как бы это хорошо!

[(Его слов никто не слышит. Он тяжело вздыхает и тихо идет к даче Суслова)].

[Марья Львовна]. Идите и вы ко мне, Варя, идите!

[Варвара Михайловна]. Я приду... Влас... после... приду...

[(Варвара Михайловна идет на дачу. Марья Львовна за ней. Влас и Соня уходят в лес. Калерия, разбитая, шатаясь, тоже уходит на дачу)].

[Ольга Алексеевна]. Вот так скандал! И как всё это вдруг! Ты понимаешь что-нибудь, Кирилл?

[Дудаков]. Я? понимаю! да! Когда-нибудь мы все должны были опротиветь друг другу!.. И вот опротивели! Влас, он метко попал, Ольга! Он попал! Но надо тебе идти домой.

[Ольга Алексеевна]. Подожди! Это так интересно! Может быть, еще что-нибудь будет.

[Дудаков]. Э, Ольга, это же нехорошо! И надо идти домой... Там все кричат, плачут. Волька обругал няньку, она сердится, а он говорит, что она его за ухо дернула... И вообще там катастрофы. Я давно уже говорю тебе -- надо идти домой.

[Ольга Алексеевна]. Неправда! Ты не говорил!

[Дудаков]. Говорил же! Вон там мы стояли, ты что-то рассказывала о Басове, и я тебе сказал.

[Ольга Алексеевна]. Ты ничего не сказал мне, Кирилл!

[Дудаков]. Я не знаю, о чем ты споришь? Я же помню: иди домой, -- сказал я...

[Ольга Алексеевна]. Ты не мог мне сказать: иди домой! Так говорят только детям и прислуге.

[Дудаков]. Ольга! Ты вздорная женщина!

[Ольга Алексеевна]. Да? Как тебе не стыдно, Кирилл! Ты обещал мне быть сдержанным.

[Дудаков] [(идет прочь от нее)]. Не говори! Это... это глупо! Это бабство!

[Ольга Алексеевна] [(следуя за ним)]. Глупо, Кирилл? Я -- баба? [(Со слезами)]. Так, благодарю!

[(Они скрываются в лесу. Несколько секунд сцена пуста. Темнеет. Из комнат на террасу выходят Басов и Шалимов)].

[Шалимов] [(Басову)]. Мой друг, надо быть немножко философом! Смешно горячиться из-за пустяка...

[Басов]. Ведь досадно! Мальчишка! Молокосос! Ты уж не сердись! а?

[Шалимов]. Такие выходки, как выходка этого... куплетиста из неудачных... ежедневно встречаются в уличных газетах. Но, мой друг, кого же они трогают?

[(Сходят с террасы и стоят у сосны, быстро подходит Суслов)].

[Суслов]. Сергей Васильевич! Я воротился... я понимаю, что должен извиниться перед тобой [(Шалимову)] и перед вами. Я не сдержался... Но меня давно возмущала она... Она и подобные ей -- органически противны мне... Я ненавижу ее лицо, ее манеру говорить.

[Басов]. Понимаю, батя, очень хорошо понимаю! Человек должен быть мягок, деликатен.

[Шалимов] [(сухо)]. Но вы хватили через край вашей характеристикой... да-с...

[Басов] [(торопливо)]. Э, полно! Я подпишусь подо всем, что он сказал, ей-богу! А эту барыню я бы, откровенно говоря... так бы...

[Суслов]. Все женщины -- актрисы, вот в чем дело! Русские женщины по преимуществу драматические актрисы... всё героинь хотят играть...

[Басов]. Н-да-а, женщины... трудно с ними жить!

[(Варвара Михайловна и Марья Львовна выходят на террасу)].

[Шалимов]. Мы сами создаем эти трудности. Нам нужно сказать себе, что женщины -- это всё еще низшая раса.

[Басов] [(как бы говоря чужими словами)]. Конечно... да, друг ты мой. Женщины ближе нас к зверю. Чтобы подчинить женщину своей воле -- нужно применять к ней мягкий, но сильный и красивый в своей силе, непременно красивый, деспотизм.

[(В лесу, на правой стороне, раздается выстрел. На него не обращают внимания)].

[Суслов]. Просто нужно, чтобы она чаще была беременной, тогда она вся в ваших руках.

[Варвара Михайловна] [(негромко, сильно)]. Какая гадость!..

[Марья Львовна]. Боже мой, это разложение какое-то! Точно трупы загнили... Идите, Варя, отсюда!

[(Суслов тихо идет прочь и сухо кашляет)].

[Басов] [(торопливо бросаясь к жене)]. Это ты, Петр, того... Это уж ты перехватил... пересолил!

[Варвара Михайловна] [(Шалимову)]. Вы! Вы!

[Шалимов] [(снимая шляпу, пожимает плечами)]. Что же я?

[Марья Львовна]. Идемте скорее, Варя!.. Идемте прочь. [(Увлекает Варвару Михайловну за собой. Басов растерянно смотрит вслед им)].

[Басов]. Черт возьми!.. Подслушали... ах ты!

[Шалимов] [(усмехаясь)]. Ну, брат... плохой ты товарищ.

[Басов] [(огорченный, тревожно)]. Угораздило его... черта!.. Этакое желчное чудовище!.. Разве такие вещи говорят так неосторожно? Ф-фу!

[Шалимов] [(сухо)]. Завтра я уеду. Здесь свежо и сыровато... иду в комнаты.

[Басов] [(уныло)]. А там сестра ревет! Это факт!..

[(Уходят. Тихо. Пустобайка и Кропилкин выходят из-за дачи Басова, оба тепло одетые, с трещотками и свистками. С дачи Суслова доносятся аккорды рояля. Потом Юлия Филипповна и Замыслов поют дуэт: «Уже утомившийся день»)].

[Пустобайка]. Ну, ты пойди на тот участок, а я обойду этот, покажемся, а потом в кухню, к Степаниде чай пить!

[Кропилкин]. Рано мы вышли... никто еще не спит.

[Пустобайка]. Для видимости надо походить. Ну, иди...

[Кропилкин] [(идет налево)]. Пошел... Эх, господи!

[Пустобайка]. Сору-то сколько... черти! Вроде гуляющих, эти дачники... появятся, насорят на земле -- и нет их... А ты после ихнего житья разбирай, подметай.

[(Громко, с досадой стучит трещоткой и свистит. Кропилкин отвечает свистом. Пустобайка уходит. Калерия выходит и садится под соснами, печальная, задумчивая. Прислушивается к пению, покачивая головой, тихо подпевает. С правой стороны в лесу раздается голос Пустобайки)].

[Пустобайка] [(громко, тревожно)]. Кто такой? Чего? Ах ты, сделай милость!

[(Калерия пугливо прислушивается)].

[Пустобайка] [(ведет под руки Рюмина)]. К Басову, что ли?

[Калерия]. Сергей! Сергей!..

[Рюмин]. Доктора... прошу вас!

[Калерия]. Павел Сергеевич! Вы? Что с вами? Что с ним?

[Пустобайка]. Я иду, а он -- ползет встречу... по земле... говорит -- ранен...

[Калерия]. Вы ранены? Сергей, к Марье Львовне! Скорее доктора...

[Басов] [(выбегая)]. Что ты? Что это?

[Рюмин]. Простите меня.

[Калерия]. Кто вас ранил?

[Пустобайка] [(ворчит)]. Кому здесь ранить человека? Не иначе -- сам себя. Пистолет -- вот он... [(Вынимает из пазухи револьвер и спокойно, внимательно рассматривает его)].

[Басов]. Это вы? А я думал -- Замыслов... я думал, Петр его... [(Быстро убегает и кричит)]. Марья Львовна!

[Шалимов] [(в пледе)]. Что... это кто? Что случилось?

[Калерия]. Вам очень больно?

[Рюмин]. Мне стыдно... стыдно мне!

[Шалимов]. Может быть, это не опасно?

[Рюмин]. Уведите меня отсюда... Я не хочу, чтобы она видела... уведите меня! Прошу вас!

[Калерия] [(Шалимову)]. Да идите же... зовите...

[(Шалимов идет к даче Суслова. Шум бегущих людей, отрывочные возгласы. Являются: Марья Львовна, Варвара Михайловна, Соня, Влас)].

[Марья Львовна]. Вы? эх!.. Соня, помогай! Снимай пиджак... спокойно, не волнуйся...

[Варвара Михайловна]. Павел Сергеевич...

[Рюмин]. Простите меня! Я должен был сразу... но когда у человека сердце маленькое и сильно бьется, -- в него трудно попасть пулей.

[Варвара Михайловна]. Зачем? Зачем вы?..

[Калерия] [(Рюмину, истерически кричит)]. Это жестоко! [(Спохватившись)]. Что я говорю! Простите!

[Влас] [(Калерии)]. Уйдите, вам вредно... уйдите, голубчик! [(Идет к соснам. Бегут: Суслов, Двоеточие в одном жилете и пальто, накинутом сверху, без шляпы; потом Замыслов и

[Юлия Филипповна], Дудаков, растрепанный, раздраженный, Ольга Алексеевна, робкая, растерянная)].

[Марья Львовна]. Ага! Вот где!.. Ну, кажется, это пустяки!

[Рюмин]. Идут сюда... Варвара Михайловна, дайте мне вашу руку.

[Варвара Михайловна]. Зачем все это?

[Влас] [(сквозь зубы)]. Черт тебя возьми... с твоею любовью!

[Калерия] [(громко шепчет)]. Не смейте так! Не добивайте умирающих.

[Марья Львовна] [(Варваре Михайловне)]. Вы уйдите-ка, уйдите! А вы, сударь, не волнуйтесь, рана пустяковая... А вот доктор.

[Дудаков]. Н-ну, что? Рана?.. Ну, плечо?.. И кто же это стреляет себя в плечо? Надо в левый бок... в череп... если это серьезно.

[Марья Львовна]. Кирилл Акимович, что вы говорите?

[Дудаков]. А... да! Извините! Ну... перевязали? Что же?.. Несите его...

[Басов]. Несите к нам... к нам, Варя?

[Рюмин]. Не нужно... Я могу идти.

[Дудаков]. Можете? И превосходно.

[Рюмин] [(идет шатаясь, Басов и Суслов держат его)]. Да... вот, жил неудачно и умереть не сумел... жалкий человек!

[(Его уводят в комнаты. Дудаков провожает)].

[Юлия Филипповна]. Он прав...

[Замыслов] [(уныло)]. Какой печальный водевиль!

[Пустобайка] [(Двоеточию)]. Это я привел господина.

[Двоеточие]. Ага... хорошо!

[Пустобайка]. Мне бы за беспокойство на водку надо получить с кого-нибудь.

[Двоеточие] [(укоризненно)]. Какой ты, брат, несуразный! [(Дает ему денег)].

[Пустобайка]. Спасибо.

[Калерия] [(Варваре Михайловне)]. Он умирает? Это должна была сделать я; так, Варя?..

[Варвара Михайловна]. Молчи... не надо! [(Истерически)]. Какие все мы противные... О! Почему?

[Шалимов] [(Марье Львовне)]. Что... очень опасная рана?

[Марья Львовна]. Нет...

[Шалимов]. Гм... неприятный случай!.. Варвара Михайловна, позвольте...

[Варвара Михайловна] [(вздрогнув)]. Что такое?

[Шалимов]. Назад тому несколько минут вы слышали слова...

[(Выходят Басов, Суслов и Дудаков)].

[Басов]. Ну, положили мы его.

[Варвара Михайловна]. Оставьте! Я не верю... не хочу объяснения! Я ненавижу всех вас неиссякаемой ненавистью. Вы -- жалкие люди, несчастные уроды!

[Влас]. Подожди, сестра, -- это я скажу... я знаю: вы -- ряженые! Пока я жив, я буду всегда срывать с вас лохмотья, которыми вы прикрываете вашу ложь... вашу пошлость... нищету ваших чувств и разврат мысли!

[(Шалимов, пожимая плечами, отходит в сторону)].

[Марья Львовна]. Перестаньте! Это бесполезно!

[Варвара Михайловна]. Нет. Пусть эта люди слушают. Я дорого заплатила за мое право говорить с ними откровенно! Они изуродовали душу мою, они отравили мне всю жизнь! Разве такой я была? Я не верю... я ни во что не верю! У меня нет сил... мне нечем жить! Разве такой я была!

[Юлия Филипповна] [(с тоской)]. Это и я скажу! Это и я могу сказать!

[Ольга Алексеевна] [(мужу)]. Смотри на Варвару, на лицо ее... видишь, какая она злая!..

[(Дудаков отстраняет жену рукой)].

[Басов]. Варя, полно! Разве нельзя все это иначе? Ну, что такое? Ну, глуп этот Рюмин... стоит ли из-за него...

[Варвара Михайловна]. Поди прочь, Сергей.

[Басов]. Друг мой...

[Варвара Михайловна]. Я никогда не была твоим другом... и ты моим... никогда! Мы были только мужем и женой. Теперь мы чужие. Я ухожу!

[Басов]. Куда? Ну, как не стыдно, Варя! При людях, на улице!

[(В глубине сцены неподвижно стоит Суслов)].

[Варвара Михайловна]. Здесь нет людей...

[Марья Львовна]. Уйдемте, Варя...

[Юлия Филипповна]. Ах, не мешайте ей! Пусть она скажет.

[Двоеточие] [(горестно)]. Э-эх, господа! душу вы мне расстроили... эх, господа!

[Калерия] [(Марье Львовне)]. Послушайте, что же это такое? Что это?

[Марья Львовна]. Успокойтесь! Помогите мне увести ее.

[Варвара Михайловна]. Да, я уйду! Дальше отсюда, где вокруг тебя все гниет и разлагается... Дальше от бездельников. Я хочу жить! Я буду жить... и что-то делать... против вас! Против вас! [(Смотрит на всех и кричит с отчаянием)]. О, будьте вы прокляты!

[Влас]. Иди, сестра. Не надо, будет! [(Ведет ее под руку прочь)].

[Басов] [(Шалимову)]. Да помоги же мне прекратить все это!

[Шалимов] [(спокойно, с усмешкой)]. Дай ей холодной воды... Чего же больше?

[Юлия Филипповна] [(подходит к Варваре Михайловне)]. Ах, если бы и я могла уйти!

[Басов]. Варя! Ну, куда ты? Марья Львовна, это нехорошо. Вы -- врач, вы должны успокоить.

[Марья Львовна]. Отстаньте от меня!

[Двоеточие] [(Басову)]. Эх, вы, злодей невинный! [(Идет вслед за Варварой Михайловной и Власом в лес направо)].

[Калерия] [(рыдая)]. А я! А мне -- куда же?

[Соня] [(подходит к ней)]. Идите к нам... идите. [(Уводит Калерию)].

[Юлия Филипповна] [(спокойно и как-то зловеще)]. Ну, Петр Иванович!.. Идем... продолжать нашу жизнь...

[(Суслов молча оскалил зубы и идет)].

[Басов]. Что же это такое? С ума, что ли, все сошли? Этот Рюмин! Вот болван, а? Это всё его дурацкие нервы!.. Яков, что ты молчишь? Что ты смеешься? Ты думаешь, это несерьезно? Так неожиданно! Бум -- и все полетело к черту! Что же теперь делать?

[Шалимов]. Мой друг, успокойся! Все это только риторика на почве истерии... поверь мне! [(Берет Басова под руку и ведет его на дачу. Дудаков, заложив руки за спину, выходит из комнат и медленно идет направо; там его молча ждет жена, неподвижно стоя под деревьями)].

[Басов]. Ах... черт побери!

[Шалимов] [(с усмешкой)]. Успокойся... видишь -- вон Сусловы пошли продолжать свою жизнь... пойдем и мы спокойно продолжать нашу...

[Ольга Алексеевна]. Кирилл... он умрет?

[Дудаков] [(угрюмо)]. Нет... Идем... Никто не умрет...

[(Идут в лес)].

[Шалимов]. Все это, мой друг, так незначительно... и люди и события... Налей мне вина!.. Все это так ничтожно, мой друг: [(Пьет. В лесу тихо и протяжно свистят сторожа)].

[Занавес].

Максим Горький. Мещане

Действующие лица

Бессемёнов, Василий Васильев, 58 лет, зажиточный мещанин, старшина малярного цеха.

Акулина Ивановна, жена его, 52 года.

Петр, бывший студент, 26 лет; Татьяна, школьная учительница, 28 лет, его дети.

Нил, воспитанник Бессеменова, машинист, 27 лет.

Перчихин, дальний родственник Бессеменова, торговец певчими птицами, 50 лет.

Поля, его дочь, швейка, работает в семьях поденно, 21 год.

Елена Николаевна Кривцова, вдова смотрителя тюрьмы, живет на квартире у Бессеменовых, 24 года.

Тетерев, певчий; Шишкин, студент, нахлебники у Бессеменовых.

Цветаева, учительница, подруга Татьяны, 25 лет.

Степанида, кухарка.

Баба с улицы.

Мальчишка, маляр.

Доктор.

[Место действия -- маленький провинциальный город].

Обстановка

[Комната в зажиточном мещанском доме. Ее правый угол отрезан двумя глухими переборками; они выступают в комнату прямым углом и, стесняя задний план ее, образуют на переднем еще маленькую комнату, отделенную от большой деревянной аркой. В арке протянута проволока, на ней висит пестрый занавес. В задней стене большой комнаты -- дверь в сени и другую половину дома, где помещается кухня и комнаты нахлебников. Слева от двери -- огромный, тяжелый шкаф для посуды, в углу сундук, справа -- старинные часы в футляре. Большой, как луна, маятник медленно качается за стеклом, и, когда в комнате тихо, слышится его бездушное -- да, так! да, так! В левой стене -- две двери: одна в комнату стариков, другая -- к Петру. Между дверями печь, облицованная белыми изразцами. У печи -- старый диван, обитый клеенкой, пред ним -- большой стол, на котором обедают, пьют чай. Дешевые венские стулья с тошнотворной правильностью стоят у стен. Слева же у самого края сцены -- стеклянная горка, в ней -- разноцветные коробочки, пасхальные яйца, пара бронзовых подсвечников, ложки чайные и столовые, несколько штук серебряных стаканчиков, стопок. В комнате за аркой, у стены против зрителя -- пианино, этажерка с нотами, в углу кадка с филодендроном. В правой стене -- два окна, на подоконниках -- цветы, у окон -- кушетка, около нее -- у передней стены -- маленький стол].

Действие первое

[Вечер, около пяти часов. В окна смотрит осенний сумрак. В большой комнате -- почти темно. Татьяна, полулежа на кушетке, читает книгу, Поля у стола -- шьет].

[Татьяна] [(читает)]. «Взошла луна. И было странно видеть, что от нее, такой маленькой и грустной, на землю так много льется серебристо-голубого, ласкового света»...

[(Бросает книгу на колени себе)]. Темно.

[Поля]. Зажечь лампу?

[Татьяна]. Не надо! Я устала читать...

[Поля]. Как это хорошо написано! Просто так... и грустно... за душу берет... [(Пауза)]. Ужасно хочется знать -- какой конец? поженятся они -- иль нет?

[Татьяна] [(с досадой)]. Не в этом дело...

[Поля]. А я бы такого не полюбила... нет!

[Татьяна]. Почему?

[Поля]. Скучный он... И всё жалуется... Неуверенный потому что... Мужчина должен знать, что ему нужно делать в жизни...

[Татьяна] [(негромко)]. А... [Нил] -- знает?

[Поля] [(уверенно)]. Он знает!

[Татьяна]. Что же?

[Поля]. Я... не могу вам это рассказать... так просто, как он говорит... Но только -- дурным людям... злым и жадным -- плохо будет от него! Не любит он их...

[Татьяна]. Кто -- дурен? И кто -- хорош?

[Поля]. Он Знает!.. [(Татьяна молчит, не глядя на Полю. Поля, улыбаясь, берет книгу с ее колен)]. Хорошо это написано! Она очень уж привлекательная... такая прямая, простая, душевная! Вот как видишь женщину-то, в милом образе описанную, так и сама себе лучше кажешься...

[Татьяна]. Какая наивная... смешная ты, Поля! А меня -- раздражает вся эта история! Не было такой девушки! И усадьбы, и реки, и луны -- ничего такого не было! Всё это выдумано. И всегда в книгах описывают жизнь не такой, какая она на самом деле... у нас, у тебя, например...

[Поля]. Пишут про интересное. А в нашей жизни -- какой интерес?

[Татьяна] [(не слушая, с раздраженьем)]. Мне часто кажется, что книги пишут люди... которые не любят меня и... всегда спорят со мной. Как будто они говорят мне: это лучше, чем ты думаешь, а вот это -- хуже...

[Поля]. А я думаю, что все писатели непременно добрые... Посмотрела бы я на писателя!..

[Татьяна] [(как бы сама с собою)]. Дурное и тяжелое они изображают не так, как я его вижу... а как-то особенно... более крупно... в трагическом тоне. А хорошее -- они выдумывают. Никто не объясняется в любви так, как об этом пишут! И жизнь совсем не трагична... она течет тихо, однообразно... как большая мутная река. А когда смотришь, как течет река, то глаза устают, делается скучно... голова тупеет, и даже не хочется подумать -- зачем река течет?

[Поля] [(задумчиво глядя пред собой)]. Нет, Я бы посмотрела на писателя! Вы читали, а я нет-нет, да и подумаю -- какой он? Молодой? старый? брюнет?..

[Татьяна]. Кто?

[Поля]. Вот этот писатель...

[Татьяна]. Он умер...

[Поля]. Ах... жалко как! Давно? Молодой?

[Татьяна]. Средних лет. Он пил водку...

[Поля]. Бедненький... [(Пауза)]. И почему это -- умные люди пьянствуют? Вот этот, нахлебник ваш, певчий... он ведь умный, а -- пьет... почему это?

[Татьяна]. Жить скучно...

[Петр] [(заспанный, выходит из своей комнаты)]. Экая тьма! Кто это сидит?

[Поля]. Я... и Татьяна Васильевна...

[Петр]. Что ж вы огонь не зажжете?

[Поля]. Мы сумерничаем...

[Петр]. В мою комнату от стариков запах деревянного масла проходит... Должно быть, от этого во сне видел, будто плыву по какой-то реке, а вода в ней густая, как деготь... Плыть тяжело... и я не знаю -- куда надо плыть... и не вижу берега. Попадаются мне какие-то обломки, но когда я хватаюсь за них -- они рассыпаются в прах... гнилые, трухлявые. Ерунда... [(Насвистывая, шагает по комнате)]. Пора бы чай пить:

[Поля] [(зажигая лампу)]. Пойду, похлопочу... [(Уходит)].

[Петр]. По вечерам у нас в доме как-то особенно... тесно и угрюмо. Все эти допотопные вещи как бы вырастают, становятся еще крупнее, тяжелее... и, вытесняя воздух, -- мешают дышать. [(Стучит рукой в шкаф)]. Вот этот чулан восемнадцать лет стоит на одном месте... восемнадцать лет... Говорят -- жизнь быстро двигается вперед, а вот шкафа этого она никуда не подвинула ни на вершок... Маленький я не раз разбивал себе лоб о его твердыню... и теперь он почему-то мешает мне. Дурацкая штука... Не шкаф, а какой-то символ... чёрт бы его взял!

[Татьяна]. Какой ты скучный, Петр... Тебе вредно жить так...

[Петр]. Как это?

[Татьяна]. Ты нигде не бываешь... только наверху у Лены... каждый вечер. И это очень беспокоит стариков... [(Петр, не отвечая, ходит и свищет)]. Знаешь -- я стала сильно уставать... В школе меня утомляет шум и беспорядок... здесь -- тишина и порядок. Хотя у нас стало веселее с той поры, как переехала Лена. Да-а, я очень устаю! А до праздников еще далеко... Ноябрь... Декабрь. [(Часы бьют, шесть раз)].

[Бессемёнов] [(высовывая голову из двери, своей комнаты)]. Засвистали козаченьки! Прошение-то, поди-ка, опять не написал?

[Петр]. Написал, написал...

[Бессемёнов]. Насилу-то удосужился... эхе-хе!

[(Скрывается)].

[Татьяна]. Какое это прошение?

[Петр]. О взыскании с купца Сизова 17 р. 50 к. за окраску крыши на сарае...

[Акулина Ивановна] [(выходит с лампой)]. А на дворе-то опять дождик пошел. [(Подходит к шкафу, достает из него посуду и накрывает на стол)]. Холодно у нас чего-то. Топили, а холодно. Старый дом-то... продувает... охо-хо! А отец-то, ребятишки, опять сердитый... поясницу, говорит, ломит у него. Тоже старый... а всё неудачи да непорядки... расходы большие... забота.

[Татьяна] [(брату)]. Ты вчера у Лены сидел?..

[Петр]. Да...

[Татьяна]. Весело было?

[Петр]. Как всегда... пили чай, пели... спорили...

[Татьяна]. Кто с кем?

[Петр]. Я с Нилом и Шишкиным.

[Татьяна]. По обыкновению...

[Петр]. Да. [Нил] восторгался процессом жизни... ужасно он раздражает меня... проповедью бодрости, любви к жизни... Смешно! Слушая его, начинаешь представлять себе эту никому не известную жизнь... чем-то вроде американской тетушки, которая вот-вот явится и осыплет тебя разными благами... А Шишкин проповедовал пользу молока и вред табака... да уличал меня в буржуазном образе мыслей.

[Татьяна]. Всё одно и то же...

[Петр]. Да, по обыкновению...

[Татьяна]. Тебе... очень нравится Лена?

[Петр]. Н-ничего... она славная... веселая...

[Акулина Ивановна]. Вертушка она! Зряшная ее жизнь! Каждый божий день гости у нее, чаи да сахары... пляс да песня... а вот умывальника купить себе не может! Из таза умывается да на пол воду хлещет... дом-то гноит...

[Татьяна]. А я вчера была в клубе... на семейном вечере. Член городской управы Сомов, попечитель моей школы, едва кивнул мне головой... да. А когда в зал вошла содержанка судьи Романова, он бросился к ней, поклонился, как губернаторше, и поцеловал руку:

[Акулина Ивановна]. Экой бесстыдник, а? Где бы взять честную девушку под ручку да уважить ее, поводить ее по зале-то вальяжненько, на людях-то...

[Татьяна] [(брату)]. Нет, ты подумай! Учительница, в глазах этих людей, заслуживает меньше внимания, чем распутная, раскрашенная женщина...

[Петр]. Не стоит замечать таких... пошлостей... Нужно ставить себя выше... А она хоть и распутная, но не красится...

[Акулина Ивановна]. Ты почем знаешь? Лизал ей щеки-то? Сестру обидели, а он за обидчицу заступается...

[Петр]. Мамаша! Будет вам...

[Татьяна]. Нет, при матери совершенно нельзя говорить: [(За дверью в сени слышны тяжелые шаги)].

[Акулина Ивановна]. Ну-ну! Окрысились... Ты бы, Петр, чем шаги-то вышагивать, самовар втащил... а то Степанида жалуется -- тяжело, дескать...

[Степанида] [(вносит самовар, ставит его на пол около стола и, выпрямившись, задыхаясь, говорит хозяйке)]. Ну, и как вам будет угодно, а только опять говорю -- сил моих нет лешего этакого таскать, -- ноженьки подламываются...

[Акулина Ивановна]. Что же -- особого человека нанять прикажешь?

[Степанида]. Как хотите! Пускай певчий носит -- что ему? Петр Васильич, поставь на стол самовар, ей-ей, мочи нет!

[Петр]. Ну, давай... эх!

[Степанида]. Спасибо. [(Уходит)].

[Акулина Иванова]. В самом деле, Петя, скажи-ка ты певчему-то, пусть бы он самовар-то подавал? Право...

[Татьяна] [(тоскливо вздыхает)]. О боже мой...

[Петр]. А не сказать ли ему, чтоб он воду носил, полы мыл, трубы чистил и, кстати уж, белье стирал?

[Акулина Ивановна] [(с досадой отмахивается от него рукой)]. Что зря говоришь? Всё это своим порядком и без него делают... А самовар внести...

[Петр]. Мамаша! Каждый вечер вы поднимаете сей роковой вопрос -- вопрос о том, кому носить самовар. И поверьте, что вопрос этот пребудет неразрешенным до поры, пока вы не наймете дворника...

[Акулина Ивановна]. На кой шут он нужен, дворник? Отец сам двор убирает...

[Петр]. И это называется -- скряжничеством. А скряжничать нехорошо, имея в банке...

[Акулина Ивановна]. Ш-ш! Нишкни! Отец услышит -- он те задаст банк! Ты в банк-то деньги вложил?

[Петр]. Послушайте!

[Татьяна] [(вскакивая)]. Петр, да оставь хоть ты... ведь терпения не хватает...

[Петр] [(подхода к ней)]. Ну, не кричи! Незаметно для себя втягиваешься в эти споры...

[Акулина Ивановна]. Застонали! Слова сказать матери-то нельзя...

[Петр]. Изо дня в день -- одно и то же... На душу от этих прений садится какая-то копоть, ржавчина...

[Акулина Ивановна] [(кричит в дверь своей комнаты)]. Отец! Иди чай пить...

[Петр]. Когда истечет срок моего отлучения от университета, я уеду в Москву и, как прежде, буду приезжать сюда на неделю, не больше. За три года университетской жизни я отвык от дома... от всего этого крохоборства и мещанской суеты... Хорошо жить одному, вне прелестей родного крова!..

[Татьяна]. А мне вот некуда ехать...

[Петр]. Я говорю тебе -- поезжай на курсы...

[Татьяна]. Ах, зачем мне курсы? Я жить, жить я хочу, а не учиться... пойми!

[Акулина Ивановна] [(снимая чайник с самовара, обожгла руку и вскрикивает)]. Ах, пострели те горой!

[Татьяна] [(брату)]. И я не знаю, не представляю -- что значит жить? Как я могла бы жить?

[Петр] [(задумчиво)]. Н-да, жить надо умеючи... осторожно...

[Бессемёнов] [(выходит из своей комнаты, и, оглядев детей, садится ее стол)]. Нахлебников звали?

[Акулина Ивановна]. Петя! Позови-ко...

[(Петр уходит. Татьяна идет к столу)].

[Бессемёнов]. Опять пиленого сахару купили? Сколько раз я говорил...

[Татьяна]. Ну, не всё ли равно, папаша?

[Бессемёнов]. Я говорю не тебе, а матери. Тебе, я знаю, всё равно...

[Акулина Ивановна]. Всего фунт купила я, отец. Целая голова есть, только не успели

[Бессемёнов]. Я не сержусь... Я говорю пиленый сахар тяжел и не сладок, стало быть, невыгоден. Сахар всегда нужно покупать головой... и колоть самим. От этого будут крошки, а крошки в кушанье идут. И сахар самый он легкий, сладкий... [(Дочери)]. Ты чего морщишься да вздыхаешь?

[Татьяна]. Ничего, ничего... так...

[Бессемёнов]. А коли ничего, так незачем и вздыхать. Неужто отцовы слова так тяжело слушать? Не для себя ради, а для вас же, молодых, говорим. Мы свое прожили, вам -- жить. А когда глядишь на вас, то не понимаешь, как, собственно, вы жить думаете? К чему у вас намерения? Наш порядок вам не нравится, это мы видим, чувствуем... а какой свой порядок вы придумали? Вот он, вопрос? Н-да...

[Татьяна]. Папаша! Подумайте, который раз говорите вы мне это?

[Бессемёнов]. И еще, и без конца, до гроба говорить буду! Ибо -- обеспокоен я в моей жизни. Вами обеспокоен... Зря, не подумавши хорошо, пустил я вас в образование... Вот -- [Петр]а выгнали, ты -- в девках сидишь...

[Татьяна]. Я работаю... я...

[Бессемёнов]. Слыхал. А кому польза от этой работы? Двадцать пять рублей твои -- никому не надобны и тебе самой. Выходи замуж, живи законным порядком, -- я сам тебе пятьдесят в месяц платить буду...

[Акулина Ивановна] [(все время разговора отца с дочерью беспокойно вертится на стуле, несколько раз пытается что-то сказать и, наконец, ласково спрашивает)]. Отец! Ватрушечки... не хочешь ли? От обеда остались... а?

[Бессемёнов] [(оборачиваясь к ней, смотрит на нее сначала сердито и потом, улыбаясь в бороду, говорит)]. Ну, тащи ватрушки... тащи... Эхе-хе! [(Акулина Ивановна бросается к шкафу, а Бессемёнов говорит дочери)]. Видишь, мать-то, как утка от собаки птенцов своих, вас от меня защищает... Все дрожит, все боится, как бы я словом-то не ушиб вас... Ба, птичник! Явился, пропащий!

[Перчихин] [(является в дверях, за ним молча входит Поля)]. Мир сему дому, хозяину седому, хозяйке-красотке, чадам их любезным -- во веки веков!

[Бессемёнов]. У тебя опять разрешение вина?

[Перчихин]. С горя!

[Бессемёнов]. С какого это?

[Перчихин] [(рассказывает, здороваясь)]. Зяблика продал сегодня... Три года держал птицу, тирольской трелью пела, -- продал! Почувствовал себя за этот поступок низким человеком и -- растрогался. Жаль птицу, привык... любил...

[(Поля, улыбаясь, кивает отцу головой)].

[Бессемёнов]. А зачем продавал, коли так.

[Перчихин] [(придерживаясь за спинки стульев, ходит вокруг стола)]. Цену хорошую дали...

[Акулина Ивановна]. А что тебе деньги? Все равно зря промотаешь...

[Перчихин] [(усаживаясь)]. Верно, мать! Деньги мне не к рукам... верно!

[Бессемёнов]. Значит, опять-таки не было резона продавать...

[Перчихин]. Был резон. Слепнуть стала птица... стало быть, скоро помрет...

[Бессемёнов] [(усмехаясь)]. Ты однако не совсем дурак...

[Перчихин]. Рази я это от ума поступил? Это от низости натуры моей...

[(Петр и Тетерев входят)].

[Татьяна]. А [Нил] где?

[Петр]. Ушел с Шишкиным на репетицию.

[Бессемёнов]. Где это они играть хотят?

[Петр]. В манеже. Спектакль для солдат.

[Перчихин] [(Тетереву)]. Божьей дудке -- почтение! Синиц ловить идем, дядя?

[Тетерев]. Можно. А когда?

[Перчихин]. Хоть завтра.

[Тетерев]. Не могу. Покойник есть...

[Перчихин]. До обедни?

[Тетерев]. Могу. Заходи. Акулина Ивановна! А не осталось ли чего-нибудь от обеда? Каши или в этом роде чего-либо?..

[Акулина Ивановна]. Изволь, батюшка, есть. Поля, принеси-ка там...

[(Поля уходит)].

[Тетерев]. Премного благодарен. Ибо сегодня, как вам это известно, не обедал я по случаю похорон и свадьбы...

[Акулина Ивановна]. Знаю, знаю...

[(Петр, взяв налитый стакан, уходит в комнату за аркой, сопровождаемый испытующим взглядом отца и недружелюбным Тетерева. Несколько секунд все пьют и едят молча)].

[Бессемёнов]. А хорошо ты, Терентий Хрисанфович, заработаешь в этом месяце. Почти каждый день покойник.

[Тетерев]. Везет... ничего.

[Бессемёнов]. И свадьбы часто...

[Тетерев]. И женятся усердно...

[Бессемёнов]. Вот накопи деньжат, да и сам женись.

[Тетерев]. Не хочется...

[(Татьяна уходит к брату, и между ними начинается тихая беседа)].

[Перчихин]. Не женись, не надо! Нашему брату, чудаку, женитьба ни к чему. Лучше пойдем снегирей ловить...

[Тетерев]. Согласен...

[Перчихин]. Расчудесное это занятие -- снегирей ловить! Только что снег выпал, земля словно в пасхальную ризу одета... чистота, сияние и кроткая тишина вокруг. Особенно ежели день солнечный -- душа поет от радости! На деревьях еще осенний лист золотом отливает, а уж ветки серебрецом снежка пухлого присыпаны... И вот на этакую умилительную красоту -- гурлы! гурлы! -- вдруг с небес чистых стайка красных птичек опустится, цви! цви! цви! И словно маки расцветут. Толстенькие эдакие пичужки, степенные, вроде генералов. Ходят и ворчат и скрипят -- умиление души! Сам бы в снегиря обратился, чтобы с ними порыться в снегу... эх!..

[Бессемёнов]. Глупая птица, снегирь.

[Перчихин]. Я сам глупый...

[Тетерев]. Рассказано хорошо...

[Акулина Ивановна] [(Перчихину)]. Младенец ты...

[Перчихин]. Люблю птичек ловить! Что есть на свете лучше певчей птицы?

[Бессемёнов]. А ловить ее, птицу-то, грех. Знаешь?

[Перчихин]. Знаю. Но ежели люблю? И ничего кроме делать не умею. Я так полагаю, что всякое дело любовью освящается...

[Бессемёнов]. Всякое?

[Перчихин]. Всякое!

[Бессемёнов]. А ежели кто любит чужую собственность прикарманивать?

[Перчихин]. Это уж будет не дело, а воровство.

[Бессемёнов]. Мм... Оно пожалуй...

[Акулина Ивановна] [(зевая)]. Охо-хо! Скушно что-то... И как это по вечерам скушно всегда... Хоть бы ты, Терентий Хрисанфович, гитару свою принес да поиграл бы...

[Тетерев] [(спокойно)]. При найме мною квартиры, достопочтенная Акулина Ивановна, я не брал на себя обязанности увеселять вас...

[Акулина Ивановна] [(не разобрав)]. Как ты сказал?

[Тетерев]. Громко и внятно.

[Бессемёнов] [(с удивлением и досадой)]. Смотрю я на тебя, Терентий Хрисанфович, и дивуюсь. Человек ты... извини за выражение, совсем... никудышный -- никчёмный, но гордость в тебе -- чисто барская. Откуда бы?

[Тетерев] [(спокойно)]. Врожденная...

[Бессемёнов]. Чем же ты гордишься-то, скажи на милость?

[Акулина Ивановна]. Так это он -- чудачит все. Какая в нем гордость может быть?

[Татьяна]. Мама!

[Акулина Ивановна] [(встрепенувшись)]. А? Ты что?

[(Татьяна укоризненно качает головой)].

[Акулина Ивановна]. Али я опять что не так сказала? Ну, ин буду молчать... Бог с вами!

[Бессемёнов] [(обиженный)]. Ты, мать, осторожнее выражай свои мысли. Мы живем среди лиц образованных. Они на все могут навести критику с точки науки и высших свойств ума. А мы с тобой люди старые, глупые...

[Акулина Ивановна] [(миролюбиво)]. Что уж там! Конечно уж... они ведь знают.

[Перчихин]. А это ты, брат, верно сказал. Хоть и в шутку, а верно...

[Бессемёнов]. Я не в шутку...

[Перчихин]. Погоди! Старики -- действительно глупый народ...

[Бессемёнов]. Особенно как на тебя посмотришь.

[Перчихин]. Я -- не в счет. Я даже так полагаю: не было бы стариков -- не было бы и глупости... Старый человек думает, как сырое дерево горит, -- больше чаду, чем огня...

[Тетерев] [(улыбаясь)]. Одобряю...

[(Поля ласково смотрит на отца и гладит его плечо рукой)].

[Бессемёнов] [(угрюмо)]. Так, так! Ну, ври дальше...

[(Петр и Татьяна, прерывая свою беседу, с улыбкой смотрят на Перчихина)].

[Перчихин] [(воодушевленно болтает)]. Старики, главное дело, упрямые! Он, старик, и видит, что ошибся, и чувствует, что ничего не понимает, но сознаться в том -- не может. Гордость! Жил, дескать, жил, одних штанов, может, сорок штук износил и вдруг -- понимать перестал! Как так? Обидно! Ну, он свое и долбит -- я стар, я прав. А куда уж? Ум стал тяжелый у него... А у молодых -- ум быстрый, легкий...

[Бессемёнов] [(грубо)]. Ну, ты заврался однако... Ты вот что мне скажи: коли мы глупы, стало быть -- надо нас учить уму-разуму?

[Перчихин]. Где там? В камни стрелять -- стрелы терять...

[Бессемёнов]. Погоди, не перебивай! Я постарше тебя. Я говорю: чего же быстрые-то умы по углам от нас, стариков, разбегаются, да оттуда смешные рожи показывают, а говорить с нами не хотят? Вот ты и подумай... И я пойду подумаю... один, коли глуп я для вашей компании. [(с шумом отодвигает свой стул и в дверях своей комнаты говорит)]... образованные мои дети...

[(Пауза)].

[Перчихин] [(Петру и Татьяне)]. Ребятишки! Вы чего старика обижаете?

[Поля] [(улыбаясь)]. Да это ты его обидел...

[Перчихин]. Я? в жизнь ни разу никого не обижал...

[Акулина Ивановна]. Эх, братцы! Нехорошо у нас... За что старика обидели? Все надутые, все недовольные... а он -- стар, ему покой нужен... его уважать надо бы... Ведь отец... Пойду к нему. Палагея, ты вымой посуду-то...

[Татьяна] [(подходя к столу)]. И за что на нас рассердился отец?

[Акулина Ивановна] [(в дверях)]. А ты больше бегай от него... умная!

[(Поля моет посуду, а Тетерев, облокотясь о стол, тяжелым взглядом смотрит ей в лицо. Перчихин идет к Петру и присаживается у стола. Татьяна медленно уходит в свою комнату)].

[Поля] [(Тетереву)]. Вы что смотрите на меня... так?

[Тетерев]. Так...

[Перчихин]. О чем думаешь, Петя?

[Петр]. Куда бы уйти...

[Перчихин]. Давно я хочу тебя спросить, скажи ты мне, пожалуйста: что такое канализация?

[Петр]. Ну, зачем тебе? Рассказывать это так, чтоб ты ясно понял, -- долго... и скучно...

[Перчихин]. А ты сам-то знаешь все-таки?

[Петр]. Знаю...

[Перчихин] [(недоверчиво глядя в лицо Петра)]. Мм...

[Поля]. Как долго не идет [Нил] Васильевич...

[Тетерев]. Какие у вас хорошие глаза...

[Поля]. Вы это и вчера говорили.

[Тетерев]. Скажу и завтра...

[Поля]. Зачем?

[Тетерев]. А не знаю... Вы, может быть, думаете, что я влюблен в вас?

[Поля]. Господи! Ничего я не думаю.

[Тетерев]. Ничего? Жаль? Вы подумайте...

[Поля]. Да... о чем?

[Тетерев]. Ну, хоть бы о том, чего ради я пристаю к вам? Подумайте и скажите мне...

[Поля]. Какой вы чудак!

[Тетерев]. Знаю... Вы говорили мне это. Я тоже повторю вам -- уходите отсюда! Вам вредно бывать в этом доме... уходите!

[Петр]. Вы объясняетесь в любви? Может быть, мне уйти?

[Тетерев]. Нет, не беспокойтесь! Я не считаю вас предметом одушевленным...

[Петр]. Неостроумно...

[Поля] [(Тетереву)]. Какой вы задира!

[(Тетерев отходит в сторону и внимательно прислушивается к разговору Петра и Перчихина)].

[Татьяна] [(выходит из своей комнаты, кутаясь в шаль, садится за пианино и спрашивает, разбирая ноты)]. [Нил] еще не пришел?

[Поля]. Нет...

[Перчихин]. Скушновато... Да, вот что, Петя: прочитал я прошлый раз в листке, будто в Англии летающие корабли выстроены. Корабль будто как следует быть, но ежели сел ты на него, надавил эдакую кнопку -- фию! Сейчас это поднимается он птицей под самые под облаки и уносит человека неизвестно куда... Будто очень многие англичаны без вести пропали. Верно это? Петя?

[Петр]. Ерунда!

[Перчихин]. А печатают...

[Петр]. Мало ли ерунды печатают.

[Перчихин]. Много разве?

[(Татьяна тихо наигрывает что-то грустное)].

[Петр] [(c досадой)]. Конечно, много!

[Перчихин]. Ты не сердись. И что это, в самом деле, все вы, молодые, на нас, подержанных людей, свысока глядите? И даже никак говорить не желаете? Нехорошо!

[Петр]. Дальше!..

[Перчихин]. Дальше вижу я, что надо мне уходить. Надоел. Поля, ты скоро домой пойдешь?

[Поля]. Вот уберусь только... [(Выходит из комнаты, сопровождаемая взглядом Тетерева)].

[Перчихин]. Н-да... Забыл ты, Петя, как мы с тобой, бывало, чижиков ловили. В ту пору любил ты меня...

[Петр]. Я и теперь...

[Перчихин]. Вижу, чувствую... как ты теперь!

[Петр]. Я в то время леденцы и пряники любил, а теперь в рот не беру...

[Перчихин]. Понимаю... Дядя Терентий! Идем пиво пить?

[Тетерев]. Не расположен...

[Перчихин]. Ну, я один. В кабачке -- весело. В кабачке -- просто. А у вас -- с тоски помрешь, не в комплимент вам будь сказано. Ничего вы не делаете... никаких склонностей не имеете... А то давайте в карты играть? В свои козыри? Как раз четверо... [(Тетерев смотрит на Перчихина и улыбается)]. Не желаете? Ну, воля ваша... Стало быть, прощайте! [(Подходя к Тетереву, щелкает себя по горлу)]. Идем?

[Тетерев]. Нет...

[(Перчихин уходит, безнадежно махая рукой. Несколько секунд тишины. Отчетливо слышны тихие ноты пьесы, которую медленно разбирает Татьяна. Петр, лежа на кушетке, вслушивается и насвистывает мелодию. Тетерев встает со стула и ходит по комнате. В сенях, за дверью, с громом падает что-то железное -- ведро или самоварная труба. Слышен голос Степаниды: «Куда те чёрт понес»..)].

[Татьяна] [(не прерывая игры)]. Как долго [Нил] не приходит...

[Петр]. Никто не идет...

[Татьяна]. Ты ждешь Елену?..

[Петр]. Кого-нибудь...

[Тетерев]. Никто к вам не придет...

[Татьяна]. Какой вы всегда мрачный...

[Тетерев]. Никто не придет к вам, ибо у вас нечего взять...

[Петр]. Так говорит Терентий Богословский...

[Тетерев] [(настойчиво)]. Замечаете ли вы, что у пьяненького, подержанного птичника -- жив дух и жива душа его, тогда как вы оба, стоя на пороге жизни, -- полумертвы?

[Петр]. А вы? Вы о себе какого мнения?

[Татьяна] [(вставая со стула)]. Господа, оставьте! Ведь уж это было, было! Вы спорили об этом...

[Петр]. Мне нравится ваш стиль, Терентий Хрисанфович... И нравится ваша роль -- роль судьи всех нас... Но я желал бы понять -- почему именно эту роль вы играете... Вы говорите всегда так, точно читаете нам акафист за упокой...

[Тетерев]. Таковых акафистов не бывает...

[Петр]. Ну, все равно. Я хочу сказать -- вот вы не любите нас...

[Тетерев]. Очень...

[Петр]. Спасибо за откровенность.

[(Входит Поля)].

[Тетерев]. Кушайте на здоровье.

[Поля]. Чем вы угощаете?

[Татьяна]. Дерзостями...

[Тетерев]. Правдой...

[Поля]. А я хочу идти в театр... Не пойдет ли кто со мной?

[Тетерев]. Я...

[Петр]. Что сегодня?

[Поля]. «Вторая молодость»... Идемте, Татьяна Васильевна?

[Татьяна]. Нет... Я в этот сезон едва ли буду ходить в театр. Надоело. Меня злят, раздражают все эти драмы с выстрелами, воплями, рыданиями. [(Тетерев ударяет пальцем по клавише пианино, и по комнате разливается густой, печальный звук)]. Все это неправда. Жизнь ломает людей без шума, без криков... без слез... незаметно...

[Петр] [(угрюмо)]. Разыгрывают драмы на тему о страданиях любви, и никто не видит тех драм, которые терзают, душу человека, стоящего между «хочу» и «должен»...

[(Тетерев, улыбаясь, продолжает бить по клавишам басов)].

[Поля] [(смущенно улыбаясь)]. А мне нравится в театре... ужасно. Вот, например, Дон Сезар де Базан, испанский дворянин... удивительно хорошо! Настоящий герой...

[Тетерев]. Я похож на него?

[Поля]. Ой, что вы! Совсем ни капли!..

[Тетерев] [(усмехаясь)]. Эх... жаль!

[Татьяна]. Когда актер на сцене объясняется в любви, -- я слушаю и злюсь... Ведь этого не бывает, не бывает!..

[Поля]. Ну, я иду... Терентий Хрисанфович, -- идете?

[Тетерев] [(перестает трогать клавиши)]. Нет. Я не пойду с вами, если вы не находите во мне ничего общего с испанским дворянином...

[(Поля, смеясь, уходит)].

[Петр] [(глядя вслед ей)]. Что ей испанский дворянин?

[Тетерев]. Она чувствует в нем здорового человека...

[Татьяна]. Он красиво одет...

[Тетерев]. И весел... Веселый человек -- всегда славный человек... Подлецы редко бывают веселыми людьми.

[Петр]. Ну, с этой точки зрения вы должны быть величайшим злодеем на земле...

[Тетерев] [(снова начиная извлекать из пианино густые, тихие звуки)]. Я просто -- пьяница, не больше. Вы знаете, почему в России много пьяниц? Потому что быть пьяницей удобно. Пьяниц у нас любят. Новатора, смелого человека -- ненавидят, а пьяниц -- любят. Ибо всегда удобнее любить какую-нибудь мелочь, дрянь, чем что-либо крупное, хорошее...

[Петр] [(расхаживая по комнате)]. У нас в России... у нас в России... Как это странно звучит! Разве Россия -- наша? Моя? Ваша? Что такое -- мы? Кто -- мы?

[Тетерев] [(напевает)]. Мы во-ольные птицы...

[Татьяна]. Терентий Хрисанфович! Перестаньте, пожалуйста, звонить... уж очень погребально!

[Тетерев] [(продолжая)]. Я аккомпанирую настроению...

[(Татьяна с досадой выходит из комнаты в сени)].

[Петр] [(задумчиво)]. Н-да... Вы... в самом деле, перестаньте, это расстраивает нервы... Я думаю, что, когда француз или англичанин говорит: Франция! Англия!.. он непременно представляет себе за этим словом нечто реальное, осязаемое... понятное ему... А я говорю -- Россия и -- чувствую, что для меня это -- звук пустой. И у меня нет возможности вложить в это слово какое-либо ясное содержание. [(Пауза. Тетерев звонит)]. Есть много слов, которые произносишь по привычке, не думая о том, что скрыто за ними... Жизнь... Моя жизнь... Чем наполняются эти два слова?.. [(Молчит, расхаживая. Тетерев, тихо ударяя по клавишам, наполняет комнату стонущими звуками струн и с улыбкой, застывшей на его лице, следит за Петром)]. Чёрт дернул меня принять участие в этих дурацких волнениях! Я пришел в университет учиться и учился... перестаньте звонить, пожалуйста! Никакого режима, мешавшего мне изучать римское право, я не чувствовал... нет! По совести... нет, не чувствовал! Я чувствовал режим товарищества... и уступил ему. Вот два года моей жизни вычеркнуто... да! Это насилие! Насилие надо мной -- не правда ли? Я думал: кончу учиться, буду юристом, буду работать... читать, наблюдать... буду жить!

[Тетерев] [(иронически подсказывает)]. Родителям на утешение, церкви и отечеству на пользу, в роли покорного слуги общества...

[Петр]. Общество? Вот что я ненавижу! Оно всё повышает требования к личности, но не дает ей возможности развиваться правильно, без препятствий... Человек должен быть гражданином прежде всего! -- кричало мне общество в лице моих товарищей. Я был гражданином... чёрт их возьми... Я... не хочу... не обязан подчиняться требованиям общества! Я -- личность! Личность свободна... послушайте! Бросьте это... этот чёртов звон...

[Тетерев]. Я же аккомпанирую вам... мещанин, бывший гражданином -- полчаса?

[(Шум за дверями в сенях)].

[Петр] [(раздраженно)]. Вы... не издевайтесь!

[(Тетерев, вызывающе глядя на Петра, продолжает звонить. Входят Нил, Елена, Шишкин, Цветаева и вслед за ними Татьяна)].

[Елена]. Что значит этот звон погребальный? Здравствуйте, страшный букан! Здравствуйте, почти прокурор! Что вы тут делали?

[Петр] [(хмуро)]. Глупости...

[Тетерев]. Это я вызванивал отходную человеку, безвременно угасшему...

[Нил] [(Тетереву)]. Слушай! У меня к тебе просьба!

[(Что-то шепчет на ухо ему. Тетерев кивает головой)].

[Цветаева]. Ах, господа! Как интересно было на репетиции!

[Елена]. О прокурор! Как свирепо ухаживал за мной поручик Быков!

[Шишкин]. Теленок ваш Быков...

[Петр]. Почему вы полагаете, что мне интересно знать, кто и как ухаживал за вами?

[Елена]. Ой, вы не в духе?

[Цветаева]. [Петр] Васильевич всегда не в духе.

[Шишкин]. Это обычное состояние его духа...

[Елена]. Танечка! И ты, по обыкновению, грустна, как ночь сентябрьская?

[Татьяна]. Да, по обыкновению...

[Елена]. А мне -- ужасно весело! Господа, скажите -- почему мне всегда весело?

[Нил]. Отказываюсь отвечать на вопрос -- мне самому тоже всегда весело!

[Цветаева]. И мне!..

[Шишкин]. Мне -- не всегда, но...

[Татьяна]. Постоянно...

[Елена]. Танечка! Ты остришь? Вот хорошо! Букан! Отвечайте -- почему мне весело?

[Тетерев]. О воплощенное легкомыслие!

[Елена]. Ка-ак! Хорошо! Я вспомню вам эти слова, когда вы будете объясняться мне в любви!

[Нил]. Однако я бы поел чего-нибудь... Мне скоро на дежурство идти...

[Цветаева]. На всю ночь? Бедный!

[Нил]. На целые сутки... Пойду однако в кухню, поклонюсь Степаниде...

[Татьяна]. Я скажу ей... [(Уходит с Нилом)].

[Тетерев] [(Елене)]. Э... позвольте! Да разве я должен влюбиться в вас?

[Елена]. Да, дерзкий человек! Да, мрачное чудовище! Да! Да!

[Тетерев] [(отступая пред ней)]. Повинуюсь... Мне это не трудно... Я однажды был влюблен сразу в двух девиц и в одну замужнюю женщину...

[Елена] [(продолжая наступать на него)]. Ну и что же?

[Тетерев]. Бесполезно...

[Елена] [(вполголоса, указывая глазами на Петра)]. Что у вас с ним вышло?

[(Тетерев смеется. Они тихо беседуют)].

[Шишкин] [(Петру)]. Слушай, брат, -- нет ли целкового дня на три? Понимаешь -- башмаки лопнули...

[Петр]. На... Семь за тобой...

[Шишкин]. Помню...

[Цветаева]. Петр Васильевич! Почему вы не принимаете участия в наших спектаклях?

[Петр]. Я же не умею играть...

[Шишкин]. А мы-то разве умеем?

[Цветаева]. Ходили бы хоть на репетиции. Солдатики ужасно интересные! Один, Ширков, такой уморительный! Наивный, славный, улыбается так ласково, конфузливо... и ничего не понимает...

[Петр] [(искоса наблюдая за Еленой)]. Ну, знаете, я плохо разумею, как могут быть интересны люди, которые ничего не понимают?

[Шишкин]. Да ведь там не один Ширков...

[Петр]. Допускаю, что их целая рота...

[Цветаева]. Как можно говорить такие вещи? Вот уж не понимаю -- что это у вас? Аристократизм, что ли?

[Тетерев] [(вдруг громко)]. Жалеть я не умею...

[Елена]. Ш-ш-ш!..

[Петр]. Как вам известно, я мещанин...

[Шишкин]. Тем менее понятно твое отношение к простым людям...

[Тетерев]. Меня никто никогда не жалел...

[Елена] [(вполголоса)]. А вы разве не знаете, что нужно платить добром за зло?

[Тетерев]. Не имею ни крупной, ни мелкой монеты...

[Елена]. Ах, тише!..

[Петр] [(вслушиваясь в разговор Елены с Тетеревом)]. А мне непонятно... чего ради вы играете в симпатии к этим простым людям...

[Цветаева]. Мы -- не играем... мы делимся, чем можем, с ними...

[Шишкин]. И даже не это... Просто нам приятно бывать в их среде... Они безыскусственны... среди их дышишь чем-то здоровым... как в лесу. Нашему брату, буквоеду, никогда не мешает освежаться...

[Петр] [(настойчиво, со скрытым раздраженьем)] Просто вы любите жить иллюзиями... И подходите вы к вашим солдатам с некоторым тайным намерением... смешным, простите за правду! Освежаться среди солдат, это, извините...

[Цветаева]. Да не только солдат! Ведь вы же знаете, что мы устраиваем спектакли и в депо...

[Петр]. Все равно. Я говорю о том, что, называя всю эту вашу... беготню и суету живым делом, вы обманываетесь. Вы ведь убеждены, что способствуете развитию личности... и прочее... И это -- самообман. Придет завтра офицер или мастер, даст личности в рожу и вышибет из ее головы все, что вы успели заронить в нее, -- если еще успели...

[Цветаева]. Как досадно слушать такие речи!

[Шишкин] [(мрачно)]. Н-да... Речи неладные... Не первый раз я слышу их, и все более они не нравятся мне... Когда-нибудь мы с тобой, Петр, разговоримся... навсегда!

[Петр] [(холодно и лениво)]. Страшусь! Но жажду этой встречи...

[Елена] [(горячо вскрикивает)]. Зачем вы напускаете на себя все это? Господа! Зачем он хочет, чтоб его считали злым?

[Петр]. Ради оригинальности, я думаю.

[Цветаева]. Конечно! Интересничает! Все мужчины интересничают... при женщинах. Один изображает пессимиста, другой Мефистофеля... А сами -- просто лентяи...

[Тетерев]. Кратко, ясно... и здорово!

[Цветаева]. А что же -- комплименты я вам буду говорить? Ждите! Знаю я вас!

[Тетерев]. В этом случае вы знаете больше, чем я. А не знаете ли вы, кстати, вот чего: следует платить добром за зло или не следует? То есть, проще говоря, -- считаете вы добро и зло равноценными или же нет?

[Цветаева]. Поехали парадоксы на немазаных колесах!

[Шишкин]. Погодите, не мешайте ему! Это интересно. Я, господа, люблю Тетерева слушать! Все-таки он -- нет-нет да и загонит в мозг какую-нибудь занозу... А ведь у нас у всех, правду говоря, мыслишки-то всё ходовые, стертые, как старые пятаки....

[Петр]. Ты слишком великодушен... распространяя свои личные достоинства на всех...

[Шишкин]. Ну-ну! Надо говорить правду, брат! Даже в пустяках надо быть правдивым! Я прямо сознаюсь -- никогда еще я ни одного оригинального слова не сказал! А хочется, господа!

[Тетерев]. А вот и сказал!

[Шишкин] [(живо)]. Н-ну? Врешь? Что такое?

[Тетерев]. Сказал, брат! Верно... А что -- сам догадайся.

[Шишкин]. Ну, это нечаянно вышло...

[Тетерев]. Нарочно оригинальным не будешь. Я пробовал...

[Елена]. Да говорите же вы, мучитель, о добре и зле!

[Шишкин]. Ну-ка, заводи философскую волынку!

[Тетерев] [(становясь в позу)]. Достопочтенные двуногие! Когда вы говорите, что зло следует оплачивать добром, -- вы ошибаетесь. Зло есть качество прирожденное вам и потому -- малоценное. Добро -- вы сами придумали, вы страшно дорого платили за него и потому -- оно суть драгоценность, редкая вещь, прекраснее которой нет на земле ничего. Отсюда вывод -- уравнивать добро со злом невыгодно для вас и бесполезно. Я говорю вам -- добром платите только за добро. И никогда не платите больше того, сколько получено вами, дабы не поощрять в человеке чувство ростовщика. Ибо человек -- жаден. Получив однажды больше того, сколько следовало ему, в другой раз захочет получить еще больше. А также не платите ему меньше, чем должны. Ибо если вы его раз обсчитаете -- человек злопамятен! -- он скажет про вас «банкроты!», перестанет уважать и в другой раз не добро уже сделает вам, а только подаст милостину. Братие! будьте строго точны в уплате за добро, содеянное вам! Ибо нет на земле ничего печальнее и противней человека, подающего милостину ближнему своему! Но за зло -- всегда платите сторицею зла! Будьте жестоко щедры, вознаграждая ближнего за зло его вам! Если он, когда вы просили хлеба, дал камень вам, -- опрокиньте гору на голову его! [(Тетерев начинает шутливо, постепенно переходит в серьезный тон и кончает свою речь сильно, убежденно. Кончив, он, тяжело ступая, отходит в сторону. Минута общего молчания. Все смущены, почувствовав в словах его что-то тяжелое, искреннее)].

[Елена] [(тихо)]. Однако вы... должно быть, много потерпели от людей...

[Тетерев] [(оскалив зубы)]. Но это дало мне веселую надежду, что и они, со временем, потерпят от меня... или, вернее, -- за меня...

[Нил] [(Входит с миской в руках и куском хлеба. Говоря, он внимательно следит, как бы не разлить содержимое миски. За ним идет Татьяна)]. Все это философия! Плохая у тебя, Таня, привычка делать из пустяков философию! Дождь идет -- философия, палец болит -- другая философия, угаром пахнет -- третья. И когда я слышу такие философии из пустяков, так мне невольно думается, что не всякому человеку грамота полезна...

[Татьяна]. Какой ты... грубый, Нил!

[Нил] [(садится за стол и ест)]. Чего там -- грубый?.. Скучно тебе жить, -- займись чем-нибудь. Кто работает, тот не скучает. Дома тяжело -- поезжай в деревню, там живи и учи... а то -- в Москву, сама поучись...

[Елена]. Так её! И еще проберите вот этого[(указывает на Тетерева)], -- этого вот!

[Нил] [(искоса посмотрев)]. Тоже, чадушко! В Гераклиты метит...

[Тетерев]. Назови меня Свифтом, если тебе не трудно!..

[Нил]. Много чести!

[Петр]. Да, многонько!..

[Тетерев]. А мне это было бы приятно...

[Цветаева]. Какой лакомый!..

[Нил] [(глядя в миску)]. Не погневайся... А что... того... Поля была? То есть куда она ушла?

[Татьяна]. В театр. А что?

[Нил]. Ничего... так... вообще -- спрашиваю...

[Татьяна]. Тебе ее нужно?

[Нил]. Нет, не нужно... то есть сейчас не нужно... а вообще, всегда... нужно. О, чёрт... запутался!

[(Все улыбаются, кроме Татьяны)].

[Татьяна] [(настойчиво)]. Зачем? Зачем она тебе?..

[(Нил, не отвечая, ест)].

[Елена] [(Татьяне быстро)]. За что он тебя пробирал? Скажи?

[Цветаева]. Да, это интересно!

[Шишкин]. Мне тоже нравится, как Нил Васильев нотации читает...

[Петр]. А мне -- как он ест...

[Нил]. Я все недурно делаю...

[Елена]. Ну же, Таня, говори!

[Татьяна]. Не хочется...

[Цветаева]. Ей никогда ничего не хочется!

[Татьяна]. Почему ты знаешь? А может быть, я очень хочу... умереть?

[Цветаева]. Фи, гадость!

[Елена]. Брр! Не люблю говорить о смерти!

[Нил]. Что можно сказать о смерти до поры, пока не умрешь?

[Тетерев]. Вот истинный философ!

[Елена]. Идемте, господа, ко мне! Пора, самовар, наверное, давно готов...

[Шишкин]. А хорошо теперь чайку хлебнуть! Да и подзакусить бы... можно надеяться?

[Елена]. Конечно!

[Шишкин] [(указывая на Нила)]. А то я смотрю на него и -- завидую, грешный человек!

[Нил]. Не завидуй -- я уже все съел! Я тоже пойду с вами, у меня еще более часа свободного времени...

[Татьяна]. Ты лучше отдохнул бы до дежурства...

[Нил]. Сойдет и так...

[Елена]. Петр Васильевич! Идете?

[Петр]. Если позволите...

[Елена]. Благосклонно разрешаю! Вашу руку...

[Цветаева]. Становитесь все в пары. Нил Васильевич, ко мне...

[Шишкин] [(Татьяне)]. Значит, вы -- со мной...

[Тетерев]. Вот -- говорят, что женщин на земле больше, чем мужчин. Однако я живал во многих городах, и всегда, везде мне не хватало дамы...

[Елена] [(смеясь, идет к двери и напевает)]. Allons, enfants de la patri...i...i..e!

[Шишкин] [(толкая Петра в спину)]. Двигайся живее, сын отечества!..

[(Уходят с шумом, пением и смехом. Комната несколько секунд остается пустой. Потом дверь из комнаты стариков отворяется, выходит Акулина Ивановна и, позевывая, гасит лампы. Слышен голос старика, монотонно читающего псалтирь у себя в комнате. Во тьме, натыкаясь на стулья, старуха проходит обратно к себе)].

[3анавес].

Действие второе

[Та же комната.

Осенний полдень. За столом сидит старик Бессемёнов. Татьяна неслышно и медленно ходит взад и вперед. Петр, стоя у переборки, смотрит в окно].

[Бессемёнов]. Битый час говорю я вам... детки мои милые, а, видно, нет у меня таких слов, чтобы сердца вашего коснулись... Один спиной меня слушает, другая ходит, как ворона по забору.

[Татьяна]. Я сяду... [(Садится)].

[Петр] [(оборачиваясь лицом к отцу)]. Ты скажи прямо -- чего ты хочешь от нас?

[Бессемёнов]. Хочу понять, что вы за люди... Желаю знать -- какой ты человек?

[Петр]. Подожди! Я отвечу тебе... ты поймешь, увидишь. Дай прежде кончу учиться...

[Бессемёнов]. Н-да... Учиться... Учись! Но ты не учишься... а фордыбачишь. Ты вот научился презрению ко всему живущему, а размера в действиях не приобрел. Из университета тебя выгнали. Ты думаешь -- неправильно?

Ошибаешься. Студент есть ученик, а не... распорядитель в жизни. Ежели всякий парень в двадцать лет уставщиком порядков захочет быть... тогда все должно придти в замешательство... и деловому человеку на земле места не будет. Ты научись, будь мастером в твоем деле и тогда -- рассуждай... А до той поры всякий на твои рассуждения имеет полное право сказать -- цыц! Я говорю это тебе не со зла, а по душе... как ты есть мой сын, кровь моя, и все такое. Нилу я ничего не говорю... хоть много положил труда на него, хоть он и приемыш мой... но все же он -- чужая кровь. И чем дальше -- тем больше он мне чужой. Я вижу -- будет он прохвостом... актером будет или еще чем-нибудь в этаком духе... Может, даже социалистом будет... Ну -- туда ему и дорога!

[Акулина Ивановна] [(выглядывая из двери, жалобным и робким голосом)]. Отец! не пора ли обедать?

[Бессемёнов] [(строго)]. Пошла ты! Не суйся, когда не надо... [(Акулина Ивановна скрывается за дверью. Татьяна укоризненно смотрит на отца, встает со стула и снова бродит по комнате)]. Видели? Мать ваша ни минуты покоя не знает, оберегая вас... все боится, как бы я не обидел... Я не хочу никого обижать... Я сам обижен вами, горько обижен!.. В доме моем я хожу осторожно, ровно на полу везде битое стекло насыпано... Ко мне и гости, старые приятели, перестали ходить: у тебя, говорят, дети образованные, а мы -- народ простой, еще насмеются они над нами! И вы не однажды смеялись над ними, а я со стыда горел за вас. Все приятели бросили меня, точно образованные дети -- чума. А вы никакого внимания на отца своего не обращаете... никогда не поговорите с ним ласково, никогда не скажете, какими думами заняты, что делать будете? Я вам -- как чужой... А ведь я -- люблю вас!.. Люблю! Понимаете вы, что значит -- любовь? Тебя вот выгнали -- мне это больно. Татьяна зря в девках сохнет, мне это обидно... и даже конфузно пред людьми. Чем Татьяна хуже многих прочих, которые выходят замуж и... все такое? Мне хочется видеть тебя, Петр, человеком, а не студентом... Вон Филиппа Назарова сын -- кончил учиться, женился, взял с приданым, две тыщи в год получает... в члены управы попадет...

[Петр]. Подождите... и я женюсь...

[Бессемёнов]. Да, я вижу! Ты -- хоть завтра готов... Ну, только -- на ком? На вертушке, на беспутной бабенке... да еще и вдове! Э-эх!

[Петр] [(вскипая)]. Вы не имеете права называть ее... так!

[Бессемёнов]. Как -- так? Вдовой или беспутной?

[Татьяна]. Папаша! Пожалуйста... пожалуйста, оставьте это! Петр... Уйди!.. или -- молчи! Я ведь вот -- молчу! Слушайте... Я -- не понимаю ничего... Отец!.. Когда вы говорите -- я чувствую -- вы правы! Да, вы правы, знаю! Поверьте, я... очень это чувствую! Но ваша правда -- чужая нам... мне и ему... понимаете? У нас уже своя... вы не сердитесь, постойте! Две правды, папаша...

[Бессемёнов] [(вскакивая)]. Врешь! Одна правда! Моя правда! Какая ваша правда? Где она? Покажи!

[Петр]. Отец, не кричи! Я тоже скажу... ну, да! Ты прав... Но твоя правда узка нам... мы выросли из нее, как вырастают из платья. Нам тесно, нас давит это... То, чем ты жил, твой порядок жизни, он уже не годится для нас...

[Бессемёнов]. Ну да! Вы... вы! Как же... вы образовались... а я дурак! А, вы...

[Татьяна]. Не то, папаша! Не так...

[Бессемёнов]. Нет -- то! К вам ходят гости... целые дни шум... ночью спать нельзя... Ты на моих глазах шашни с постоялкой заводишь... ты всегда надута... а я... а мы с матерью жмемся в углу....

[Акулина Ивановна] [(врываясь в комнату, жалобно кричит)]. Голубчики! Да я ведь... родной ты мой! Разве я говорю что? Да я и в углу!.. и в углу, в хлеву! Только не ругайтесь вы! Не грызите друг друга... милые!

[Бессемёнов] [(одной рукой привлекая ее, а другой отталкивая)]. Пошла прочь, старуха! Не нужна ты им. Оба мы не нужны! Они -- умные!.. Мы -- чужие для них...

[Татьяна] [(стонет)]. Какая мука! Какая... мука!..

[Петр] [(бледный, с отчаянием)]. Пойми, отец... ведь глупо это! Глупо! Вдруг, ни с того ни с сего...

[Бессемёнов]. Вдруг? Врешь! Не вдруг... годами нарывало у меня в сердце!..

[Акулина Ивановна]. Петя, уступи! Не спорь!.. Таня... пожалейте отца!

[Бессемёнов]. Глупо? Дурак ты! Страшно... а не глупо! Вдруг... жили отец и дети... вдруг -- две правды... звери вы!

[Татьяна]. Петр, уйди! Успокойся, отец... ну, прошу...

[Бессемёнов]. Безжалостные! Стеснили нас... Чем гордитесь? Что сделали? А мы -- жили! Работалистроили дома... для вас... грешили... может быть, много грешили -- для вас!

[Петр] [(кричит)]. Просил я тебя, чтоб ты... все это делал?

[Акулина Ивановна]. Петр! Ради...

[Татьяна]. Ступай вон, Петр! Я не могу, я ухожу... [(В изнеможении опускается на стул)].

[Бессемёнов]. А! бежите... от правды, как черти от ладана... Зазрила совесть!

[Нил] [(широко распахнув дверь из сеней, останавливается на пороге. Он -- с работы. Лицо у него черное, закопченное дымом, измазанное сажей, руки тоже грязные. Он в короткой куртке, промасленной до блеска, подпоясан ремнем, в высоких грязных сапогах по колено. Протягивая руку, он говорит)]. Дайте поскорее двугривенный, извозчику заплатить! [(Его неожиданное появление и вдруг раздавшийся спокойный голос сразу прекращают шум в комнате, и несколько секунд все молчат, неподвижно глядя на него. Он замечает впечатление и, сразу сообразив в чем дело, с улыбкой сожаления говорит)]. Н-ну-у! Опять баталия!

[Бессемёнов] [(грубо кричит)]. Ты, нехристь! Куда пришел!

[Нил]. А? Куда?

[Бессемёнов]. В шапке! Шапку...

[Акулина Ивановна]. Что, в самом деле? Грязный лезешь прямо в горницы... ишь ты!

[Нил]. Да вы двугривенный-то дайте!

[Петр] [(дает ему деньги и вполголоса говорит)]. Иди сюда скорее...

[Нил] [(с улыбкой)]. На помощь? Трудно приходится! Сейчас!

[Бессемёнов]. Ишь! Вот он!.. Тоже -- всё с рывка, с наскоку... Тоже нахватался где-то... чего-то... Уважения нет ни к чему на свете...

[Акулина Ивановна] [(подделываясь под тон мужа)]. И впрямь... Сорванец какой! Таня, ты поди... поди в кухню... в кухню! скажи Степаниде -- обедать...

[(Татьяна уходит)].

[Бессемёнов] [(угрюмо улыбаясь)]. Ну, а Петра куда пошлешь? Э-эх ты! Глупая старуха! Глупая ты... Пойми, я не зверь какой! Я от души... от страха за них... от боли душевной кричу... а не от злости. Чего же ты их разгоняешь от меня?

[Акулина Ивановна]. Да я ведь знаю... голубчик мой! Я знаю все... да жалко их! Мы старые с тобой... мы -- таковские! Куда нас? Господи! На что нас? А им -- жить! Они, милые, горя-то от чужих много увидят...

[Петр]. Отец, ты, право, напрасно... волнуешься... Ты вообразил что-то...

[Бессемёнов]. Боюсь я! Время такое... страшное время! Все ломается, трещит... волнуется жизнь!.. За тебя боюсь... Вдруг что-нибудь... кто нас поддержит в старости? Ты -- опора нам... Вон Нил-то... вишь какой? И этот... птица эта, Тетерев... тоже! Ты сторонись их! Они... не любят нас! Гляди!

[Петр]. Э, полно! Ничего со мной не будет... Вот, подожду еще немного... потом подам прошение...

[Акулина Ивановна]. Подай-ка ты, Петя, поскорее, успокой отца...

[Бессемёнов]. Я в тебя, Петр, верю, когда ты вот так говоришь... рассудительно, серьезно... Верю, что ты жизнь проживешь не хуже меня... Ну, а иной раз...

[Петр]. Ну, давай, оставим это! Будет... Подумай, как часто у нас бывают такие сцены!

[Акулина Ивановна]. Голубчики вы мои!

[Бессемёнов]. Вот еще Татьяна... эх! Бросить бы ей это училище... Что оно для нее? Одно утомление...

[Петр]. Да, ей надо отдохнуть...

[Акулина Ивановна]. Ох, надо!

[Нил] [(входит раздетый, в синей блузе, но еще неумытый)]. Обедать скоро будем, а?

[(Петр, при виде Нила, быстро выходит в сени)].

[Бессемёнов]. Рожу-то умыл бы сначала, а потом об еде спрашивал.

[Нил]. Ну, рожа у меня не велика, вымою живо, а вот есть я хочу, как волк! Дождь, ветер, холодище, паровоз старый, скверный... измаялся я в эту ночь -- прямо сил нет! Заставить бы начальника тяги прокатиться в такую погодку, да на этаком паровозе...

[Бессемёнов]. Болтай больше! Что-то, я смотрю, ты про начальников-то легко говорить стал... смотри, худа не было бы!

[Нил]. Начальникам худо не будет...

[Акулина Ивановна]. Отец не про них говорит, а про тебя.

[Нил]. Ага, про меня...

[Бессемёнов]. Да, про тебя!

[Нил]. Ага!..

[Бессемёнов]. Ты не гакай, а слушай...

[Нил]. Я слушаю...

[Бессемёнов]. Зазнаваться ты стал...

[Нил]. Давно?

[Бессемёнов]. Ты таким языком со мной не смей говорить!

[Нил]. А у меня один язык [(высовывая язык, показывает)], и я со всеми им говорю...

[Акулина Ивановна] [(всплескивая руками)]. Ах ты, бесстыдник! Кому ты язык показываешь?

[Бессемёнов]. Погоди, мать, постой! [(Акулина Ивановна, укоризненно покачивая головою, уходит)]. Ты... умник! Я хочу с тобой говорить...

[Нил]. После обеда?

[Бессемёнов]. Сейчас!

[Нил]. Лучше бы после обеда! Право, я голоден, устал, продрог... сделайте одолжение, отложите разговор! И потом, -- что вы можете мне сказать? Ругаться ведь будете... а мне ругаться с вами неприятно... лучше бы вы... того... сказали бы прямо, что терпеть меня не можете... и чтоб я...

[Бессемёнов]. Ну, чёрт с тобой! [(Уходит в свою комнату и плотно, крепко прикрывает дверь за собою)].

[Нил] [(ворчит)]. И отлично! Лучше чёрт, чем ты...

[(Напевая себе под нос, ходит по комнате. Татьяна входит)].

Опять лаялись?

[Татьяна]. Ты не можешь себе представить...

[Нил]. Ну! превосходно представляю... Разыгрывали драматическую сцену из бесконечной комедии, под названием «Ни туда, ни сюда»...

[Татьяна]. Тебе хорошо говорить так! Ты умеешь стоять в стороне...

[Нил]. Я умею оттолкнуть от себя в сторону всю эту канитель. И скоро -- оттолкну решительно, навсегда... Переведусь в монтеры, в депо... надоело мне ездить по ночам с товарными поездами! Еще если б с пассажирскими! С курьерским, например, -- фьить! Режь воздух! Мчись на всех парах! А тут -- ползешь с кочегаром... скука! Я люблю быть на людях...

[Татьяна]. От нас ты однако бегаешь...

[Нил]. Да... прости за правду! -- убежишь ведь! Я жить люблю, люблю шум, работу, веселых, простых людей! А вы разве живете? Так как-то слоняетесь около жизни и по неизвестной причине стонете да жалуетесь... на кого, почему, для чего? Непонятно.

[Татьяна]. Ты не понимаешь?

[Нил]. То-то нет! Когда человеку лежать на одном боку неудобно -- он перевертывается на другой, а когда ему жить неудобно -- он только жалуется... А ты сделай усилие, -- перевернись!

[Татьяна]. Ты знаешь -- один философ сказал, что только глупому жизнь кажется простой!

[Нил]. Философы в глупостях, должно быть, знают толк. Но я ведь умником себя не считаю... Я просто нахожу, что с вами жить почему-то невыносимо скучно. Думаю, потому что очень уж вы любите на все и вся жаловаться. Зачем жаловаться? Кто вам поможет? Никто не поможет... И некому, и... не стоит...

[Татьяна]. Откуда в тебе эта черствость, Нил?

[Нил]. А это -- черствость?

[Татьяна]. Жестокость... Я думаю, что ты заразился ею от Тетерева, который ненавидит за что-то всех людей.

[Нил]. Ну, не всех... [(Усмехаясь)]. Тебе этот Тетерев не кажется похожим на топор?

[Татьяна]. Топор? Какой топор?

[Нил]. Обыкновенный, железный топор на деревянном топорище...

[Татьяна]. Нет, не шути! Не надо... Знаешь... с тобой приятно говорить... ты такой свежий... Но только вот... невнимателен ты...

[Нил]. К чему?

[Татьяна]. К людям... Ко мне, например...

[Нил]. Мм... наверно, не ко всем.

[Татьяна]. Ко мне...

[Нил]. К тебе? Н-да... [(Оба молчат. Нил рассматривает свои сапоги. Татьяна смотрит на него с ожиданием чего-то)]. Видишь ли... Я к тебе... то есть я тебя...

[(Татьяна делает движение к нему, Нил, ничего не замечая)]. Очень уважаю... и люблю. Только мне не нравится -- зачем ты учительница? Дело это тебе не по душе, утомляет, раздражает тебя. А дело -- огромное! Ребятишки -- ведь это люди в будущем... Их надо уметь ценить, надо любить. Всякое дело надо любить, чтобы хорошо его делать. Знаешь -- я ужасно люблю ковать. Пред тобой красная, бесформенная масса, злая, жгучая... Бить по ней молотом -- наслаждение! Она плюет в тебя шипящими, огненными плевками, хочет выжечь тебе глаза, ослепить, отшвырнуть от себя. Она живая, упругая... И вот ты сильными ударами с плеча делаешь из нее все, что тебе нужно...

[Татьяна]. Для этого нужно быть сильным...

[Нил]. И ловким...

[Татьяна]. Послушай, Нил... Тебе иногда не жалко...

[Нил]. Кого?

[Елена] [(входит)]. У вас обедали? Нет? Идемте ко мне, пожалуйста! Какой пирог я испекла! Где прокурор? Прекрасный пирог!

[Нил] [(подходя к Елене)]. Я иду! О, я съем весь прекрасный пирог! Я умираю с голода, меня нарочно не кормят! На меня рассердились здесь за что-то...

[Елена]. За язык, наверное... Таня, идем!

[Татьяна]. Я только скажу маме... [(Уходит)].

[Нил]. Откуда вы знаете, что я показал отцу язык?

[Елена]. Что-о? Я ничего не знаю! Что такое?

[Нил]. Ну, я и не скажу... Лучше вы расскажите мне о прекрасном пироге.

[Елена]. Я узнаю! А о пироге... знаете, меня научил печь пироги один арестант, осужденный за убийство. Муж позволял ему помогать на кухне. Он был такой жалкенький, худенький...

[Нил]. Муж?

[Елена]. Милостивый государь! Мой муж был двенадцати вершков роста...

[Нил]. Он был так низок?

[Елена]. Молчать! И имел вот такие усы [(показывает пальцами, какие усы)] длиною по три вершка...

[Нил]. Первый раз слышу о человеке, достоинства которого измеряются вершками!

[Елена]. Увы! У него не было никаких достоинств, кроме усов!

[Нил]. Это грустно! Продолжайте о пироге...

[Елена]. Он, этот арестант, был повар... и убил свою жену... Но мне он очень нравился. Он ведь убил ее как-то так...

[Нил]. Между прочим... понимаю!

[Елена]. Убирайтесь! Не хочу с вами говорить. [(Татьяна, появляясь в двери, смотрит на них. Из другой двери выходит Петр)]. Прокурор! Ко мне... есть пирог!..

[Петр]. С удовольствием!

[Нил]. Его сегодня папенька пробрал за непочтение...

[Петр]. Ну, перестань...

[Нил]. И я удивляюсь -- как решается он идти к вам без спроса?

[Петр] [(глядя на дверь в комнату стариков, беспокойно)]. Идти, так идемте!

[Татьяна]. Идите, я сейчас приду...

[(Нил, Петр и Елена уходят. Татьяна идет в свою комнату, но в это время из комнаты стариков раздается голос Акулины Ивановны)].

[Акулина Ивановна]. Таня!

[Татьяна] [(останавливается, нетерпеливо поводя плечами)]. Что?

[Акулина Ивановна] [(в двери)]. Подь-ка сюда! [(Почти шепотом)]. Что, Петруша-то опять к той пошел?

[Татьяна]. Да... и я иду...

[Акулина Ивановна]. Ах ты горе наше горькое, а? Завертит она, егоза, Петю! Уж я чувствую!.. Ты бы хоть поговорила ему. Поговорила бы: братец, мол, отстранись! Не пара, мол, она тебе... сказала бы ты ему! Ведь у ней и денег-то всего-навсего три тыщи, да мужнина пенсия... я знаю!

[Татьяна]. Мамаша, оставьте это! Елена совсем не обращает внимания на Петра...

[Акулина Ивановна]. Нарочно это! Нарочно! Она, шельма, разжигает его... Показывает только видимость такую, что-де ты мне не интересен... а сама следит за ним, как кошка за чижом...

[Татьяна]. Ах!.. да что мне! Мне-то что? Говорите сами... оставьте меня! Поймите, -- я устала!

[Акулина Ивановна]. Да ты не сейчас поговори с ним... Ты поди, ляг, отдохни...

[Татьяна] [(почти кричит)] Мне негде отдохнуть! Я навсегда устала... навсегда! Понимаете? На всю жизнь... от вас устала... от всего! [(Быстро уходит в сени. [Акулина Ивановна] делает движение к дочери, как бы желая остановить ее, но, всплеснув руками, остается на месте, недоумело раскрыв рот)].

[Бессемёнов] [(выглядывая из двери)]. Опять схватка?

[Акулина Ивановна] [(встрепенувшись)]. Нет, ничего... это так...

[Бессемёнов]. Что так? Надерзила она тебе?

[Акулина Ивановна] [(торопливо)]. Нет, ничего, что ты это? Я ей говорю... обедать, мол, пора! А она говорит -- не хочу! Я говорю -- как не хочешь? А она...

[Бессемёнов]. Завралась ты, мать!

[Акулина Ивановна]. Правое слово!

[Бессемёнов]. И сколько ты, ради их, врешь предо мной! Взгляни-ка мне в глаза-то... Не можешь... эх ты!

[([Акулина Ивановна] стоит пред мужем, понуря голову, молча. Он тоже молчит, задумчиво поглаживая бороду. Потом, вздохнув, говорит)]. Нет, зря все-таки разгородились мы от них образованием-то...

[Акулина Ивановна] [(тихо)]. Полно, отец! Теперь и простые-то люди тоже не лучше...

[Бессемёнов]. Никогда не надо детям давать больше того, сколько сам имеешь... И всего мне тяжелее, что не вижу я в них... никакого характера... ничего эдакого... крепкого... Ведь в каждом человеке должно быть что-нибудь свое... а они какие-то... ровно бы без лиц! Вот Нил... он дерзок... он -- разбойник. Но -- человек с лицом! Опасный... но его можно понять... Э-эхе-хе!.. Я вот, в молодости, церковное пение любил... грибы собирать любил... А что Петр любит?

[Акулина Ивановна] [(робко, со вздохом)]. К постоялке ушел...

[Бессемёнов]. Ну вот!.. Погоди же! -- Я ее... ущемлю! [(Входит Тетерев, заспанный и мрачный более, чем всегда. В руке -- бутылка водки и рюмка)]. Терентий Хрисанфович! Опять разрешил?

[Тетерев]. Вчера, после всенощной...

[Бессемёнов]. С чего это?..

[Тетерев]. Без причины. Обедать скоро?

[Акулина Ивановна]. Сейчас накрою... [(Начинает хлопотать)].

[Бессемёнов]. Эхма, Терентий Хрисанфович, умный ты человек... а вот губит тебя водочка!..

[Тетерев]. Почтенный мещанин, -- ты врешь! Меня губит не водка, а сила моя... Избыток силы -- вот моя гибель...

[Бессемёнов]. Ну, сила лишней не бывает...

[Тетерев]. Опять врешь! Теперь сила -- не нужна. Нужна ловкость, хитрость... нужна змеиная гибкость. [(Засучивая рукав, показывает кулак)]. Гляди, -- если я этой штукой ударю по столу, -- разобью его вдребезги. С такими руками -- нечего делать в жизни. Я могу колоть дрова, но мне трудно и смешно писать, например... Мне некуда девать силы. Я могу найти себе место по способностям только в балагане, на ярмарке, где мог бы рвать железные цепи, поднимать гири... и прочее. Но я учился... И хорошо учился... за что и был изгнан из семинарии. Я учился и не хочу жить напоказ, не хочу, чтоб ты, придя в балаган, любовался мною со спокойным удовольствием. Я желаю, чтобы все смотрели на меня с беспокойным неудовольствием...

[Бессемёнов]. Злой ты...

[Тетерев]. Скоты такой величины, как я, не бывают злыми, -- ты не знаешь зоологии. Природа -- хитра. Ибо, если к силе моей прибавить злобу, -- куда бежишь ты от меня?

[Бессемёнов]. Мне бежать некуда... я в своем доме.

[Акулина Ивановна]. Ты бы молчал, отец.

[Тетерев]. Верно! Ты в своем доме. Вся жизнь -- твой дом, твое строение. И оттого -- мне негде жить, мещанин!

[Бeссеменов]. Живешь ты зря... ни к чему. Но ежели бы захотел...

[Тетерев]. Не хочу захотеть, ибо -- противно мне. Мне благороднее пьянствовать и погибать, чем жить и работать на тебя и подобных тебе. Можешь ли ты, мещанин, представить себе меня трезвым, прилично одетым и говорящим с тобою рабьим языком слуги твоего? Нет, не можешь... [(Поля входит и при виде Тетерева пятится назад. Он, заметив ее, широко улыбается и, кивая головой, говорит, протягивая ей руку)]. Здравствуйте и не бойтесь... Я ничего не скажу вам больше... ибо все знаю!

[Поля] [(смущенно)]. Что?.. ничего вы не можете знать...

[Акулина Ивановна]. А, пришла! Ну-ка, иди-ка, скажи Степаниде, чтобы щи несла...

[Бессемёнов]. Пора... [(К Тетереву)]. Люблю я слушать, как ты рассуждаешь... Особенно про себя самого хорошо выходит у тебя. Так вот -- глядишь на тебя, страшен ты! А начнешь ты мысли-то свои высказывать, я и чувствую твою слабость... [(Довольно и тихо смеется)].

[Тетерев]. И ты нравишься мне. Ибо ты в меру -- умен и в меру -- глуп; в меру -- добр и в меру -- зол; в меру честен и подл, труслив и храбр... ты образцовый мещанин! Ты законченно воплотил в себе пошлость... ту силу, которая побеждает даже героев и живет, живет и торжествует... давай, выпьем перед щами, почтенный крот!

[Бессемёнов]. Принесут -- выпьем. Но, между прочим, зачем ты ругаешься?.. Без причины не надо обижать людей... Надо рассуждать кротко, складно, чтобы слушать тебя было занятно... а если ты будешь людей задевать словами -- никто не услышит тебя, а кто услышит -- дурак будет!

[Нил] [(входя)]. Поля пришла?

[Тетерев] [(ухмыляясь)]. Пришла...

[Акулина Ивановна]. А тебе ее на что?

[Нил] [(не отвечая ей. Тетереву)]. Эге-э! Разрешил? Опять? Часто же начал ты...

[Тетерев]. Лучше пить водку, чем кровь людей... тем паче, что кровь теперешних людей -- жидка, скверна и безвкусна... Здоровой, вкусной крови осталось мало, -- всю высосали...

[(Поля и Степанида. Степанида несет миску. Поля -- тарелку с мясом)].

[Нил] [(подходя к ней)]. Здравствуй! Готов ответ?

[Поля] [(вполголоса)]. Не сейчас же... при всех...

[Нил]. Вот важность! Чего бояться?

[Бессемёнов]. Кому?

[Нил]. Мне... и вот ей...

[Акулина Ивановна]. Что такое?

[Бессемёнов]. Не понимаю...

[Тетерев] [(усмехаясь)]. А я -- понимаю... [(Наливает водки и пьет)].

[Бессемёнов]. В чем дело? Ты чего, Пелагея?

[Поля] [(смущенная, тихо)]. Ничего...

[Нил] [(усаживаясь за стол)]. Секрет... Тайна!

[Бессемёнов]. А коли тайна -- говорите где-нибудь в углу, а не при людях. То есть, это, я скажу, насмешка какая-то... хоть беги из дома! Какие-то знаки, недомолвки, заговоры... А ты сиди дураком и хлопай глазами... Я тебя, Нил, спрашиваю, кто я тебе?

[Акулина Ивановна]. Уж что это, [Нил], право...

[Нил] [(спокойно)]. Вы мне приемный отец... Но сердиться и поднимать истории не следует... Ничего особенного не случилось...

[Поля] [(вставая со стула, на который только что села)]. [Нил]...

Васильевич сделал... сказал мне... вчера вечером... спросил...

[Бессемёнов]. Что спросил?.. Ну?

[Нил] [(спокойно)]. Вы не пугайте ее... Я спросил ее -- не хочет ли она выйти за меня замуж...

[([Бессемёнов] удивленно смотрит на него и Полю, держа в воздухе ложку. [Акулина Ивановна] тоже замерла на месте. [Тетерев] смотрит пред собой, тяжело моргая глазами. Кисть его руки, лежащей на колене, вздрагивает. [Поля] низко наклонила голову)].

[Нил] [(продолжает)]. А она сказала, что ответит мне сегодня... Ну, вот и все...

[Тетерев] [(махая рукой)]. И очень... просто... и больше ничего...

[Бессемёнов]. Та-ак... Действительно... очень просто! [(С горечью)]. И модно... по-новому! Впрочем -- что уж тут!

[Акулина Ивановна]. Нехристь ты, нехристь! Отчаянная ты голова!.. Чай бы, с нами первоначально поговорить надо...

[Нил] [(с досадой)]. Вот дернуло меня за язык!

[Бессемёнов]. Оставь, мать! Не наше дело! Ешь и молчи. И я буду молчать...

[Тетерев] [(хмелея)]. А я буду говорить... А впрочем, и я пока молчу...

[Бессемёнов]. Да... Лучше всем молчать. Но всетаки, Нил... не торовато благодаришь ты меня за мою хлебсоль... Исподтишка живешь...

[Нил]. За хлеб-соль вашу я платил трудом и впредь платить буду, а воле вашей подчиниться не могу. Вы вон хотели женить меня на дуре Седовой, потому только, что за нею десять тысяч приданого. На что мне ее нужно? А Полю я люблю... Давно люблю и ни от кого это не скрывал. Всегда я жил открыто и всегда буду так жить. Укорять меня не в чем, обижаться на меня не за что.

[Бессемёнов] [(сдержанно)]. Так, так! Очень хорошо... Ну что ж? Женитесь. Мы вам не помеха. Только на какие же капиталы жить-то будете? Коли не секрет -- скажите.

[Нил]. Работать будем. Я перевожусь в депо... А она... у нее тоже дело будет. Вы по-прежнему будете получать с меня тридцать рублей в месяц.

[Бессемёнов]. Поглядим. Посулы легки...

[Нил]. Вексель возьмите с меня...

[Тетерев]. Мещанин! Возьми с него вексель! Возьми!

[Бессемёнов]. Вас в это дело не просят мешаться...

[Акулина Ивановна]. Тоже... советчик какой!

[Тетерев]. Нет, ты возьми! Не возьмешь ведь -- совесть коротка, не посмеешь... [Нил], дай ему подписку: обязуюсь, мол, ежемесячно...

[Бессемёнов]. Я могу и подписку взять... есть за что, так я думаю. С десяти лет кормил, поил, обувал, одевал -- до двадцати семи... Н-да...

[Нил]. Не лучше ли нам после считаться, не сейчас?

[Бессемёнов]. Можно и после. [(Вдруг вскипая)]. Ну, только помни, Нил, -- отныне ты мне... и я тебе -- враги! Обиды этой я не прощу, не могу! Знай!

[Нил]. Да какая обида? В чем обида? Ведь не ожидали же вы, что я на вас женюсь?

[Бессемёнов] [(кричит, не слушая)]. Помни! Издеваться над тем, кто тебя кормил, поил... без спроса... без совета... тайно... Ты! Смирная! Тихая! Что понурилась? А! Молчишь? А знаешь, что я могу тебя...

[Нил] [(вставая со стула)]. Ничего вы не можете! Будет шуметь! В этом доме я тоже хозяин. Я десять лет работал и заработок вам отдавал. Здесь, вот тут [(топает ногой в пол и широким жестом руки указывает кругом себя)] вложено мною не мало! Хозяин тот, кто трудится...

[(Во время речи Нила Поля встает и уходит. В дверях ей встречаются Петр и Татьяна. Петр, заглянув в комнату, скрывается. Татьяна стоит в дверях, держась за косяк)].

[Бессемёнов] [(ошеломленно таращит глаза на Нила)]. Ка-ак? Хозяин? Ты?

[Акулина Ивановна]. Уйдем, отец! Уйдем... пожалуйста, уйдем! [(Грозя кулаком Нилу)]. Ну, Нилка! Ну, уж... погоди! [(Со слезами)]. Уж погоди... дождешься!

[Нил] [(настойчиво)]. Да, хозяин тот, кто трудится... Запомните-ка это!

[Акулина Ивановна] [(тащит за собой мужа)]. Идем, старик! И-идем! Бог с ними!.. Не говори, не кричи! Кто нас услышит?

[Бессемёнов] [(уступая усилиям жены)]. Ну, хорошо! Оставайся... хозяин! Поглядим... кто хозяин! Увидим!

[(Уходит к себе. [Нил] взволнованно расхаживает по комнате. Где-то на улице, далеко, играет шарманка)].

[Нил]. Вот заварил кашу! И чёрт меня дернул спросить ее... Дурак! То есть, положительно не могу я ничего скрыть... лезет все наружу помимо воли! Ах ты...

[Тетерев]. Ничего! Сцена очень интересная. Я слушал и смотрел с удовольствием. Очень недурно, очень! Не волнуйся, брат! У тебя есть способности... ты можешь играть героические роли. В данный момент герой нужен... поверь мне! В наше время все люди должны быть делимы на героев, то есть дураков, и на подлецов, то есть людей умных...

[Нил]. Чего ради заставил я Полю пережить такую... гадость?.. Испугалась... нет, она не пуглива! Обиделась, наверно... тьфу!

[(Татьяна, все еще стоя в дверях, при имени Поли делает движение. Звуки шарманки умолкают)].

[Тетерев]. Людей очень удобно делить на дураков и мерзавцев. Мерзавцев -- тьмы! Они живут, брат, умом звериным, они верят только в правду силы... не моей силы, не этой вот, заключенной в груди и руке моей, а в силу хитрости... Хитрость -- ум зверя.

[Нил] [(не слушая)]. Теперь придется ускорить свадьбу... Ну, и ускорим... Да, она еще не ответила мне. Но я знаю, что она скажет... милая моя девчушка!.. Как ненавижу я этого человека... этот дом... всю жизнь эту... гнилую жизнь! Здесь все... какие-то уроды! Никто не чувствует, что жизнь испорчена ими, низведена к пустякам... что из нее они делают себе темницу, каторгу, несчастие... как они ухитряются делать это? Не понимаю! Но -- ненавижу людей, которые портят жизнь...

[(Татьяна делает шаг вперед, останавливается. Потом неслышно идет к сундуку и садится на него, в углу. Она согнулась, стала маленькой и еще более жалкой)].

[Тетерев]. Жизнь украшают дураки. Дураков -- немного. Они всё ищут чего-то, что не им нужно, не только им одним... Они любят выдумывать проспекты всеобщего счастья и тому подобной ерунды. Хотят найти начала и концы всего сущего. Вообще -- делают глупости...

[Нил] [(задумчиво)]. Да, глупости! На это я мастер... Ну, она потрезвее меня... Она -- тоже любит жизнь... такой внимательной, спокойной любовью... Знаешь, мы с ней великолепно будем жить! Мы оба -- смелые... и, если захотим чего, -- достанем! Да, мы с ней достанем... Она какая-то... новорожденная... [(Смеется)]. Мы с ней прекрасно будем жить!

[Тетерев]. Дурак может всю жизнь думать о том, почему стекло прозрачно, а мерзавец просто делает из стекла бутылку...

[(Вновь играет шарманка уже близко, почти под окнами)].

[Нил]. Ну, ты все о бутылках!

[Тетерев]. Нет, я о дураках. Дурак спрашивает себя -- где огонь, пока он не зажжен, куда девается, когда угасает? А мерзавец сидит у огня, и ему тепло...

[Нил] [(задумчиво)]. Да-а... тепло...

[Тетерев]. В сущности -- они оба глупы. Но -- один глуп красиво, геройски, другой -- тупо, нищенски глуп. И оба они, хотя разными дорогами, но приходят в одно место -- в могилу, только в могилу, друг мой... [(Хохочет. Татьяна тихо качает головой)].

[Нил] [(Тетереву)]. Ты чего?

[Тетерев]. Смеюсь... Оставшиеся в живых дураки смотрят на умершего собрата и спрашивают себя -- где он? А мерзавцы просто наследуют имущество покойного и продолжают жизнь теплую, жизнь сытую, жизнь удобную... [(Хохочет)].

[Нил]. Однако ты здорово напился... Шел бы к себе, а?

[Тетерев]. Укажи -- где это?

[Нил]. Ну, не дури! Хочешь, отведу?

[Тетерев]. Меня, брат, не отведешь. Я не состою в родстве ни с обвиняемыми... ни с потерпевшими. Я -- сам по себе. Я -- вещественное доказательство преступления! Жизнь испорчена! Она -- скверно сшита... Не по росту порядочных людей сделана жизнь, говорю я. Мещане сузили, окоротили ее, сделали тесной... и вот я есмь вещественное доказательство того, что человеку негде, нечем, незачем жить...

[Нил]. Ну, иди же, иди!

[Тетерев]. Оставь меня! Ты думаешь, могу упасть? Я уже упал, чудак ты! Давно-o! Я, впрочем, думал было подняться; но прошел мимо ты и, не заметив, не нарочно, вновь толкнул меня. Ничего; иди себе! Иди, я не жалуюсь... Ты -- здоров и достоин идти, куда хочешь, так, как хочешь... Я, падший, сопровождаю тебя взглядом одобрения -- иди!

[Нил]. Что ты болтаешь? Интересно что-то... но непонятно...

[Тетерев]. И не понимай! Не надо! Некоторые вещи лучше не понимать, ибо понимать их бесполезно... Ты иди, иди!

[Нил]. Ну, хорошо, я ухожу. [(Уходит в сени, не замечая Татьяну, прижавшуюся в углу)].

[Тетерев] [(кланяясь вслед ему)]. Желаю счастия, грабитель! Ты незаметно для себя отнял мою последнюю надежду и... чёрт с ней! [(Идет к столу, где оставил бутылку, и замечает в углу комнаты, фигуру Татьяны)]. Это-о кто, собственно говоря?

[Татьяна] [(тихо)]. Это я...

[(Звуки шарманки сразу обрываются)].

[Тетерев]. Вы? Мм... а я думал, мне почудилось...

[Татьяна]. Нет, это я...

[Тетерев]. Понимаю... Но -- почему вы? Почему вы тут?

[Татьяна] [(негромко, но ясно, отчетливо)]. Потому что мне негде, нечем, незачем жить... [(Тетерев молча идет к ней тихими шагами)]. Я не знаю, отчего я так устала и так тоскливо мне... но, понимаете, до ужаса тоскливо! Мне только двадцать восемь лет... мне стыдно, уверяю вас, мне очень стыдно чувствовать себя так... такой слабой, ничтожной... Внутри у меня, в сердце моем, -- пустота... все высохло, сгорело, я это чувствую, и мне больно от этого... Как-то незаметно случилось это... незаметно для меня в груди выросла пустота... зачем я говорю вам это?..

[Тетерев]. Не понимаю... Сильно пьян... Совсем не понимаю...

[Татьяна]. Никто не говорит со мной, как я хочу... как мне хотелось бы... я надеялась, что он... заговорит... Долго ожидала я, молча... А эта жизнь... ссоры, пошлость, мелочи... теснота... все это раздавило меня тою порой... Потихоньку, незаметно раздавило... Нет сил жить... и даже отчаяние мое бессильно... Мне страшно стало... сейчас вот... вдруг... мне страшно...

[Тетерев] [(качая головой, отходит от нее к двери и, отворив дверь, говорит, тяжело ворочая языком)]. Проклятие дому сему!.. И больше ничего...

[(Татьяна медленно идет в свою комнату. Минута пустоты и тишины. Быстро, неслышными шагами входит Поля и за нею Нил. Они без слов проходят к окнам, и там, схватив Полю за руку, Нил вполголоса говорит)].

[Нил]. Ты прости меня за давешнее... это вышло глупо и скверно... но я не умею молчать, когда хочу говорить!

[Поля] [(почти шепотом)]. Все равно... теперь все равно! Что уж мне все они? Все равно...

[Нил]. Я знаю -- ты меня любишь... я вижу... я не спрашиваю тебя. Ты -- смешная! Вчера сказала? отвечу завтра, мне надо подумать! Вот смешная! О чем думать -- ведь любишь?

[Поля]. Ну да, ну да... давно уж!..

[(Татьяна крадется из двери своей комнаты, встает за занавесом и слушает)].

[Нил]. Мы славно будем жить, увидишь! Ты -- такой милый товарищ... нужды ты не побоишься... горе -- одолеешь...

[Поля] [(просто)]. С тобой -- чего же бояться? Да я и так -- одна не робкая... я только смирная...

[Нил]. И ты упрямая... сильная, не согнешься... Ну, вот... рад я... Ведь знал, что все так будет, а рад... страшно!

[Поля]. Я тоже знала все вперед...

[Нил]. Ну? Знала? Это хорошо... Эх, хорошо жить на свете! Ведь хорошо?

[Поля]. Хорошо... милый ты мой друг... славный ты мой человек...

[Нил]. Как ты это говоришь... вот великолепно сказала!

[Поля]. Ну, не хвали... надо идти... надо идти... придет кто-нибудь...

[Нил]. А пускай их!..

[Поля]. Нет, надо!.. Ну... поцелуй еще!..

[(Вырвавшись из рук Нила, она пробегает мимо Татьяны, не замечая ее. А Нил, идя за ней с улыбкой на лице, увидал Татьяну и остановился пред ней, пораженный ее присутствием и возмущенный. Она тоже молчит, глядя на него мертвыми глазами, с кривой улыбкой на лице)].

[Нил] [(презрительно)]. Подслушивала? Подглядывала? Э-эх ты!.. [(Быстро уходит. [Татьяна] стоит неподвижно, как окаменевшая. Уходя, Нил оставляет дверь в сени открытой, и в комнату доносится суровый окрик старика Бессеменова: «Степанида! Кто угли рассыпал? Не видишь? Подбери!»)]

[Занавес].

Действие третье

[Та же комната. Утро. Степанида стирает с мебели пыль].

[Акулина Ивановна] [(моет чайную посуду и говорит)]. Говядина-то сегодня не жирна, так ты сделай вот что: от вчерашнего жаркого сало должно остаться, -- ты его запусти во щи... они и покажут себя жирными... Слышишь?

[Степанида]. Слышу...

[Акулина Ивановна]. А телятину будешь жарить -- масла-то много не вали в плошку... в середу пять фунтов я купила, а вчера, смотрю, уж и фунта не осталось...

[Степанида]. Стало быть -- вышло...

[Акулина Ивановна]. Знаю, что вышло... Вот у тебя его в голове-то сколько... как у мужика дегтя в мазнице...

[Степанида]. Нешто вы по духу не слышите, что я деревянным из лампадки мажусь?

[Акулина Ивановна]. Ну, ладно уж... [(Пауза)]. Куда тебя утром [Татьяна]-то посылала?

[Степанида]. В аптеку... За спиртом нашатырным... Поди, говорит, купи мне на двадцать копеек нашатырного спирту...

[Акулина Ивановна]. Видно, голова болит... [(Вздыхая)]. То и дело хворает она у нас...

[Степанида]. Замуж бы выдали... Оздоровела бы сразу, небойсь...

[Акулина Ивановна]. Не больно-то легко нынче замуж выдать девицу... а образованную-то... еще труднее...

[Степанида]. Приданое хорошее дадите, и образованную кто-нибудь возьмет...

[(Петр выглядывает из своей комнаты и скрывается)].

[Акулина Ивановна]. Не увидят мои глазыньки этой радости... Не хочет Таня замуж выходить...

[Степанида]. Где уж, чай, не хотеть... в ее-то летах.

[Акулина Ивановна]. Э-эхе-хе... Кто вчера у верхней-то постоялки в гостях был?

[Степанида]. Учитель этот... рыжий-то.

[Акулина Ивановна]. Это у которого жена сбежала?..

[Степанида]. Ну, ну, он! Да акцизный... такой... худущий да желтый с лица-то...

[Акулина Ивановна]. Знаю! На племяннице Пименова купца женат... чахоточный он, слышь...

[Степанида]. Ишь ты... Оно и видать...

[Акулина Ивановна]. Певчий наш был?

[Степанида]. И певчий, и Петр Васильич... Песни орал певчий-то... часов до двух орал... вроде как бык ревел...

[Акулина Ивановна]. Петя-то когда воротился?

[Степанида]. Да светало уж, как дверь-то я ему отперла...

[Акулина Ивановна]. Охо-хо...

[Петр] [(входит)]. Ну, Степанида, возись скорее и уходи...

[Степанида]. Сейчас... Я сама рада скорее-то...

[Петр]. А рада -- так больше делай, да меньше разговаривай... [(Степанида фыркает и уходит)]. Мама! Я вас не однажды просил поменьше разговаривать с ней... Ведь это же нехорошо, -- поймите вы, наконец! -- вступать в интимные беседы с кухаркой... и выспрашивать у нее... разные разности! Нехорошо!

[Акулина Ивановна] [(обиженно)]. Что же, у тебя прикажешь спрашиваться, с кем говорить мне можно? Ты своей беседой меня с отцом не жалуешь, так позволь хоть со слугой-то слово сказать...

[Петр]. Да поймите же, что она вам не пара! Ведь, кроме сплетни какой-нибудь, вы от нее ничего не услышите!

[Акулина Ивановна]. А от тебя что я слышала? Полгода ты живешь дома-то, а ни разу с матерью своей родной часу не просидел вместе... ничего-то не рассказал ей... и что в Москве и как...

[Петр]. Ну, послушайте...

[Акулина Ивановна]. А заговоришь когда, -- одни огорчения от тебя... То -- не так, это -- не эдак... мать родную, как девчонку, учить начнешь, да укорять, да насмехаться...

[(Петр, махнув рукой, быстро уходит в сени. Акулина Ивановна вслед ему)]. Ишь, вот сколько наговорил! [(Отирает глаза концом передника и всхлипывает)].

[Перчихин] [(входит. Он в рваной куртке, из дыр ее торчит грязная вата, подпоясан веревкой, в лаптях и меховой шапке)]. Ты чего куксишься? Али Петруха обидел? Чего-то он мимо меня, как стриж, вильнул... даже здравствуй не сказал. Поля -- здесь?

[Акулина Ивановна] [(вздыхая)]. В кухне, капусту шинкует...

[Перчихин]. Вот у птиц -- хорош порядок! Оперился птенец -- лети на все четыре стороны... никакой ему муштровки от отца с матерью нет... Чайку тут мне не осталось?

[Акулина Ивановна]. Ты, видно, тоже птичьих порядков придерживаешься в своем-то быту?

[Перчихин]. Вот именно, это самое! И хорошо ведь! Ничего у меня нет, никому я не мешаю... вроде как не на земле, а на воздухе живу.

[Акулина Ивановна] [(презрительно)]. И никакого уваженья от людей не имеешь. На, пей... холодный только чай-то... да и жидковат немного...

[Перчихин] [(поднимая стакан на свет)]. Не густо... ну, спасибо, хоть не пусто! В густом-то еще, пожалуй, увязнешь... А что до уважения, так сделайте милость, не уважайте... я сам никого не уважаю...

[Акулина Ивановна]. А кому оно, уважение твое, нужно? Никому...

[Перчихин]. И отличное дело!.. Я так замечаю, что люди, которые на земле свой кус хлеба берут, -- друг у друга изо рта его дерут. А я получаю пищу из воздуха... от небесных птиц кормлюсь... мое дело чистенькое!

[Акулина Ивановна]. Ну, а свадьба -- скоро?

[Перчихин]. Чья? Моя, что ли? Так еще та кукушка, которая за меня бы замуж пошла, -- в здешние леса не прилетала, шельма! Пожалуй, совсем опоздает... не дождамшись -- помру...

[Акулина Ивановна]. Ты не болтай пустяков, а прямо говори -- когда венчаешь?

[Перчихин]. Кого?

[Акулина Ивановна]. Дочь! Будто не знает... ишь!

[Перчихин]. Дочь? Когда захочет, обвенчаю... коли будет с кем венчать...

[Акулина Ивановна]. Давно ли это у них затеялось?

[Перчихин]. Что? У кого?

[Акулина Ивановна]. Да не ломай паяца-то! Ведь сказала же она хоть тебе-то...

[Перчихин]. Про что?

[Акулина Ивановна]. Про свадьбу...

[Перчихин]. Это про чью?

[Акулина Ивановна]. Тьфу тебе! Старик уж ведь, стыдился бы юродствовать-то!

[Перчихин]. Ты погоди! Ты не серчай... а скажи просто -- в чем суть дела?

[Акулина Ивановна]. Говорить-то с тобой охоты нет...

[Перчихин]. А ты говоришь... да еще сколько времени говоришь и все без толку...

[Акулина Ивановна] [(сухо, с завистью)]. Когда Палагею с Нилом венчать будешь?

[Перчихин] [(вскакивая, изумленный)]. Что-о? С Нилом... ну-у?

[Акулина Ивановна]. Неужто вправду она тебе не говорила? Ну, люди пошли!.. Отцу родному...

[Перчихин] [(радостно)]. Да что ты? Да шутишь? Нил? Ах, раздуй их горой! В сам-деле? Ах, черти! Ай да Полька! Это уж целая кадрель, а не полька... Нет, ты не врешь? Ну-у, ловко! А я так расположил в уме, что [Нил] на Татьяне женится... Правое слово! Такая видимость была, что как бы на Татьяне...

[Акулина Ивановна] [(обиженно)]. Еще кто бы за него выдал Татьяну! Очень нам нужно... такого отбойного...

[Перчихин]. Нила-то очень нужно? Что ты! Да я бы... да будь у меня десять дочерей, я бы, закрыв глаза, всех ему отдал! Нил? Да он... он сто человек один прокормит! Нил-то? Ха-ха!

[Акулина Ивановна] [(с иронией)]. Смотрю я, -- тесть у него хорош будет! Оч-чень приятен!

[Перчихин]. Тесть? Вона! Не захочет этот тесть никому на шею сесть... их ты! На камаринского меня даже подбивает с радости... Да я теперь -- совсем свободный мальчик! Теперь я -- так заживу-у! Никто меня и не увидит... Прямо в лес -- и пропал Перчихин! Ну, Поля! Я, бывало, думал, дочь... как жить будет? И было мне пред ней даже совестно... родить -- родил, а больше ничего и не могу!.. А теперь... теперь я... куда хочу уйду! Жар-птицу ловить уйду, за самые за тридесять земель!

[Акулина Ивановна]. Как же уйдешь ты! От счастья не уходят...

[Перчихин]. Счастье? Мое счастье в том и состоит, чтобы уходить... А Полька будет счастлива... она будет! С Нилом-то? Здоровый, веселый, простой... У меня даже мозги в голове пляшут... а в сердце -- жаворонки поют! Ну, -- везет мне! [(Притопывая)]. Поля Нила подцепила, она мило поступила... Их ты! Люли-малина!

[Бессемёнов] [(входит. Он в пальто, в руке картуз)]. Опять пьян!

[Перчихин]. С радости! Слыхал? Палагея-то?

[(Радостно смеется)]. За Нила выходит! а? Здорово, а?

[Бессемёнов] [(холодно и жестко)]. Нас это не касается... Мы свое получим...

[Перчихин]. А я все думал, что Нил на Татьяне намерен жениться...

[Бессемёнов]. Что-с?

[Перчихин]. Правое слово! Потому видимо было, что Татьяна не прочь... и глядела она на него так... эдак, знаешь... ну, как следует, и вообще... и все прочее... а? Вдруг...

[Бессемёнов] [(спокойно и злобно)]. Вот что я тебе скажу, милый... Ты хоть и дурак, но должен понимать, что про девицу говорить такие подлые слова не позволено. Это -- раз!

[(Постепенно повышая голос)]. Засим: на кого и как глядела твоя дочь и кто как на нее глядел и что она за девица, -- я не говорю, а только скажу одно: ежели она выходит за Нила -- туда ей и дорога! Потому обоим им -- цена грош, и хоть оба они мне обязаны очень многим, но я отныне на них плюю! Это -- два! Ну-с, а теперь вот что: хоша мы с тобой и дальние родственники, но однако погляди на себя -- что ты такое? Золоторотец. И скажи мне -- кто это тебе разрешил придти ко мне в чистую горницу в таком драном виде... в лаптищах и во всем этом уборе?

[Перчихин]. Что ты? Василий Васильич, -- что ты, брат? Да разве я в первый раз эдак-то...

[Бессемёнов]. Не считал разов и не хочу считать. Но вижу одно -- коли ты так являешься, значит, уважения к хозяину дома у тебя нет. Опять говорю: кто ты? Нищий, шантрапа, рвань коричневая... слыхал? Это -- три! И -- пошел вон!

[Перчихин] [(ошеломленный)]. Василий Васильевич! За что? За какое...

[Бессемёнов]. Вон! Не финти...

[Перчихин]. Опомнись! Я ни в чем пред тобой...

[Бессемёнов]. Ну?! Ступай... а то...

[Перчихин] [(уходя, с укором и сожалением)]. Эх, старик! Ну, и жаль мне тебя! Прощай!

[(Бессемёнов, выпрямившись, молча, твердыми, тяжелыми шагами ходит по комнате, суровый, мрачный. Акулина Ивановна моет посуду, боязливо следя за мужем, руки у нее трясутся, губы что-то шепчут)].

[Бессемёнов]. Ты чего шипишь? Колдуешь, что ли...

[Акулина Ивановна]. Я молитву... молитву, отец...

[Бессемёнов]. Знаешь... не быть мне головой! Вижу, -- не быть... Подлецы!

[Акулина Ивановна]. Ну, что ты? Ай, батюшки... а? Да почему? Да еще, может быть...

[Бессемёнов]. Что -- может быть? Федька Досекин, слесарного цеха старшина, в головы метит... Мальчишка! Щенок!

[Акулина Ивановна]. Да еще, может, не выберут его... ты не кручинься...

[Бессемёнов]. Выберут... видно по всему... Прихожу я, сидит он в управе... Слышу -- поет, разливается -- жизнь, говорит, трудная, надо, говорит, друг за друга держаться... всё, говорит, сообща делать... артели, говорит... Теперь, дескать, всё фабрика... ремесленникам жить нельзя врозь. Я говорю: жиды всему причина! Жидов надо ограничить! Губернатору, говорю, жалобу на них -- ходу русским не дают, и просить его, чтобы выселил жидов. [(Татьяна тихо отворяет дверь и бесшумно, пошатываясь, проходит в свою комнату)]. А он это с улыбочкой такой и спрашивает: а куда девать тех русских, которые хуже жидов? И начал разными осторожными словами на меня намекать... Я будто не понимаю, но однако чувствую, куда он метит... мерзавец! Послушал, -- отошел прочь... Погоди, думаю, я тебе насолю... А тут Михайло Крюков, печник, подошел ко мне... знаешь, говорит, а головой-то, пожалуй, Досекину быть... и глядит вбок, конфузится... Хотел я сказать ему -- ах, ты, Иуда косоглазый...

[Елена] [(входит)]. Здравствуйте, Василий Васильевич! Здравствуйте, Акулина Ивановна...

[Бессемёнов] [(сухо)]. А... вы-с? Пожалуйте... что скажете?

[Елена]. Да вот -- деньги за квартиру принесла...

[Бессемёнов] [(более любезно)]. Доброе дело... сколько тут? Четвертная... Причитается мне еще с вас получить за два стекла в коридорном окне сорок копеек, да за петлю у двери в дровянике... кухарка ваша сломала... ну, хоть двадцать копеек...

[Елена] [(усмехаясь)]. Какой вы... аккуратный! Извольте... у меня нет мелких... вот -- три рубля...

[Акулина Ивановна]. Углей мешок вы брали... кухарка ваша.

[Бессемёнов]. Сколько за угли?

[Акулина Ивановна]. За угли -- тридцать пять...

[Бессемёнов]. И всего -- девяносто пять... Два с пятаком сдачи... пожалуйте! А насчет аккуратности, милая барыня, вы сказали справедливо. Аккуратностью весь свет держится... Само солнце восходит и заходит аккуратно, так, как положено ему от века... а уж ежели в небесах порядок, то на земле -- тем паче быть должно... Да вот и сами вы -- как срок настал, так и деньги несете...

[Елена]. Я не люблю быть в долгу...

[Бессемёнов]. Распрекрасное дело! Зато всякий вам и доверит...

[Елена]. Ну, до свиданья! Мне надо идти...

[Бессемёнов]. Наше почтение. [(Смотрит вслед ей и потом говорит)]. Хороша, шельма! Но все же однако с превеликим удовольствием турнул бы я ее долой с квартиры...

[Акулина Ивановна]. Хорошо бы это, отец...

[Бессемёнов]. Ну, положим... Пока она тут... мы можем следить. А съедет, -- [Петр]ушка к ней шляться начнет тогда, за нашими-то глазами она его скорее может обойти... Надо принять в расчет и то, что деньги она платит аккуратно... и за всякую порчу в квартире бессловесно возмещает... н-да! Петр... конечно, опасно... даже очень...

[Акулина Ивановна]. Может, он жениться и не думает на ней... а просто так...

[Бессемёнов]. Кабы знать, что так... то и говорить нам не о чем, и беспокоиться не надо. Все равно, чем в публичные дома таскаться, -- тут прямо под боком... и даже лучше... [(Из комнаты Татьяны раздается хриплый стон)].

[Акулина Ивановна] [(тихо)]. А?

[Бессемёнов] [(так же)]. Что это?

[Акулина Ивановна] [(она говорит тихо, беспокойно озирается, как бы прислушиваясь к чему-то)]. В сенях будто...

[Бессемёнов] [(громко)]. Кошка, должно быть...

[Акулина Ивановна] [(нерешительно)]. Знаешь, отец... хочу я тебе сказать...

[Бессемёнов]. Ну, говори...

[Акулина Ивановна]. Не больно ли ты строго с Перчихиным-то поступил? Он ведь безобидный...

[Бессемёнов]. А безобидный, так и не обидится... если же обидится, -- потеря нам не велика... знакомство с ним -- честь не дорогая... [(Стон повторяется громче)]. Кто это? Мать...

[Акулина Ивановна] [(суетясь)]. Не знаю я... право... что это...

[Бессемёнов] [(бросаясь в комнату Петра)]. Тут, что ли? Петр!

[Акулина Ивановна] [(бежит за ним в ужасе)]. Петя! Петя... Петя...

[Татьяна] [(хрипло кричит)]. Спасите... мама... спасите... спасите!.. [(Бессемёнов и Акулина Ивановна выбегают из комнаты Петра и бегут на крик молча, у двери в комнату они на секунду останавливаются, как бы не решаясь войти, и затем бросаются в дверь оба вместе. Навстречу им несутся крики Татьяны.)]. Горит... о-о! Вольно... пить! Дайте пить!.. спасите!..

[Акулина Ивановна] [(выбегая из комнаты, растворяет дверь в сени и кричит)]. Батюшки! Милосердные... Петя...

[(В комнате Татьяны слышен глухой голос Бессеменова: «Что ты... доченька... что ты... что с тобой... доченька?..»)]

[Татьяна]. Воды... Умираю... Горит все... о боже!

[Акулина Ивановна]. Идите... сюда идите, батюшки...

[Бессемёнов] [(из комнаты)]. Беги, зови... Доктора:

[Петр] [(вбегает)]. Что такое? Что вы?

[Акулина Ивановна] [(схватывает его за руку, задыхается)]. Таня... умирает...

[Петр] [(вырываясь)]. Пустите... пустите...

[Тетерев] [(надевая по дороге пиджак)]. Горит, что ли?

[Бессемёнов]. Доктора!.. Доктора зови, Петр... двадцать пять рублей давай!..

[Петр] [(выскакивая из комнаты сестры, -- Тетереву)]. Доктора! За доктором... скажите -- отравилась... женщина... девушка... нашатырный спирт... скорей! скорей!

[(Тетерев бежит в сени)].

[Степанида] [(вбегает)]. Батюшки мои... батюшки мои...

[Татьяна]. Петя... горю! Умираю!.. жить хочу! Жить... воды дайте!

[Петр]. Сколько ты приняла? Когда ты выпила? Говори...

[Бессемёнов]. Доченька моя... Танечка...

[Акулина Ивановна]. Погубила себя, голу-бу-ушка!

[Петр]. Мама, уйдите... Степанида, уведи ее... уйдите, говорят вам... [(Елена пробегает в комнату Татьяны)]. Уведите мать...

[(Входит баба, останавливается у дверей, заглядывает в комнату и что-то шепчет)].

[Елена] [(выводит Акулину Ивановну под руку и бормочет)]. Это ничего... это не опасно...

[Акулина Ивановна]. Голубушка моя! Доченька... чем я тебя обидела? Чем прогневала?

[Елена]. Это пройдет... вот доктор... он поможет... о, какое несчастие!

[[Баба]] [(подхватывая Акулину Ивановну под другую руку)]. Не кручиньтесь, матушка! То ли бывает? Эх, болезная... Вон у купца Ситанова... лошадь кучера копытом в бок...

[Акулина Ивановна]. Милая ты моя... что я буду делать-то? Единственная моя... [(Ее уводят)].

[(В комнате Татьяны ее крики смешиваются с глухим голосом отца и нервными, отрывистыми словами Петра. Гремит какая-то посуда, падает стул, скрипит железо кровати, мягко шлепается о пол подушка. Степанида несколько раз выбегает из комнаты, растрепанная, с открытым ртом и вытаращенными глазами, хватает из шкафа тарелки, чашки, что-то разбивает и снова скрывается. Из сеней заглядывают в дверь какие-то рожи, но никто не решается войти. Вскакивает маляр-мальчишка и, взглянув в дверь к Татьяне, тотчас же возвращается назад, громким шепотом, сообщая: «Помираит!» На дворе раздаются звуки шарманки, но тотчас же обрываются. Среди людей в сенях глухой говор: «Убил? Отец... Он ей говорил: эй, говорит, смотри у меня!.. По голове... Чем -- не знаешь? Что врешь, -- зарезалась она своей рукой...» Женский голос спрашивает: «Замужняя?» Кто-то громко с сожалением чмокает губами)].

[[Баба]] [(выходит из комнаты стариков, проходя мимо стола, сует себе под платок булку и, подходя к двери, говорит)]. Тише! Отходит!..

[Мужской голос]. Как имя?

[[Баба]]. Лизавета...

[Женский голос]. С чего это она?..

[[Баба]]. А, стало быть, еще в Успеньев день, сказал он ей -- Лизавета, говорит...

[(В толпе движение. Входят Доктор и Тетерев. Доктор в шляпе и пальто проходит прямо в комнату Татьяны. Тетерев заглядывает в дверь и отходит прочь, хмурый. Из комнаты Татьяны все продолжает доноситься смешанный говор и стоны. Из комнаты стариков -- вой Акулины Ивановны и ее крики: «Пусти меня! Пусти ты меня к ней!» В сенях -- глухой гул голосов. Выделяются восклицания: «Серьезный человек... Это -- певчий... Н-ну? Ей-ей... от Ивана Предтечи»)].

[Тетерев] [(подходя к двери)]. Вы чего тут? Пошли прочь! Ну?

[Баба] [(тоже суется в дверь)]. Проходите, люди добрые... некасаемо это вас...

[Тетерев]. Ты кто такая? Тебе чего надо?..

[Баба]. Я, батюшка, овощью торгую... луком зеленым, огурчиками...

[Тетерев]. Тебе что нужно?

[Баба]. Я, батюшка, к Семягиной шла... кума она мне...

[Тетерев]. Ну? Что же тебе тут нужно?

[Баба]. А мимо я иду... шум, слышу... думала, пожар...

[Тетерев]. Ну?

[Баба]. И зашла... На несчастие посмотреть зашла...

[Тетерев]. Ступай вон... Вы все! Вон из сеней?..

[Степанида] [(выбегая, Тетереву)]. Тащи ведро воды... тащи живо! [(В дверь высовывается седенький старичок с подвязанной щекой и, подмигивая, говорит Тетереву: «Господин! Она у вас тут со стола булочку стащила...» Тетерев идет в сени, толкая людей вон из них. В сенях -- топот, возня, визжит мальчишка: «Ай-ай!» Кто-то смеется, кто-то обиженно восклицает: «Потише-с!»)]

[Тетерев] [(невидимый)]. К черту! Марш!

[Петр] [(выглядывая из двери)]. Тише... [(Обращаясь в комнату)]. Иди, отец, иди к маме! Ну, иди же! [(Кричит в сени)]. Не пускайте никого!..

[(Бессемёнов выходит, качаясь на ногах. Садится на стул у стола, тупо смотрит пред собой. Потом встает и идет в свою комнату, откуда слышен голос Акулины Ивановны)].

[Акулина Ивановна]. Я ли ее не любила? Я ли не берегла?

[Елена]. Ну, успокойтесь... милая моя...

[Акулина Ивановна]. Отец! Родной ты...

[(Дверь за Бессеменовым затворяется, и конца речи не слышно. Комната пуста. С двух сторон в нее несется шум: звуки голосов из комнаты Бессеменовых, тихий говор, стоны и возня из комнаты Татьяны. Тетерев вносит ведро воды, ставит у двери и осторожно стучит в нее пальцем. Степанида отворяет дверь, берет ведро и тоже выходит в комнату, отирая пот с лица)].

[Тетерев]. Что?

[Степанида]. Ничего, слышь...

[Тетерев]. Это доктор сказал?

[Степанида]. Он. Да где уж... [(Безнадежно махает рукой)]. Отца с матерью пускать не велят туда...

[Тетерев]. Ей лучше?

[Степанида]. А кто знает? Не стонет, перестала... Зеленая вся... глаза огромные... Недвижима лежит...

[(Укоризненным шепотом)]. Я говорила им... скольки разов говорила -- выдайте ее замуж! Эй, выдайте! Не послушали... ну и -- вот оно! Да разве здорово девице до этакой поры без мужа?.. Опять же: в бога не веровала... ни тебе помолится, ни тебе перекрестится... Ну, вот!

[Тетерев]. Молчи... ворона!

[Елена] [(входит)]. Ну что, что она?

[Тетерев]. Не знаю... Доктор будто сказал, что не опасна...

[Eлена]. Старики убиты... жалко их!

[(Тетерев молча пожимает плечами)].

[Степанида] [(бежит вон из комнаты)]. Батюшки! А про кухню-то забыла...

[Елена]. И отчего? Что случилось? Бедная Таня... как, должно быть, больно ей... [(Морщится и вздрагивает)]. Ведь это больно? Очень? Страшно?

[Тетерев]. Не знаю. Я никогда не пил нашатырного спирта...

[Елена]. Как вы можете шутить?

[Тетерев]. Я не шучу...

[Елена] [(подходит к двери в комнату Петра, заглядывает в нее)]. А Пе... [Петр] Васильевич еще все там, у нее?

[Тетерев]. Очевидно... ибо он оттуда не выходил...

[Елена] [(задумчиво)]. Воображаю, как на него это подействовало!.. [(Пауза)]. Когда я... когда мне случается видеть... что-нибудь подобное этому... я ощущаю в себе ненависть к несчастью...

[Тетерев] [(улыбаясь)]. Это похвально...

[Елена]. Вы понимаете? Так бы вот схватила его, бросила себе под ноги и раздавила... всё, навсегда!

[Тетерев]. Несчастье?

[Елена]. Ну, да! Я его не боюсь, а именно -- не-на-ви-жу! Я люблю жить весело, разнообразно, люблю видеть много людей... и я умею делать так, чтобы и мне и тем, кто около меня, жилось легко, радостно...

[Тетерев]. Паки похвально!

[Елена]. И -- знаете что? Я вам покаюсь... я очень черствая... такая жесткая! Я ведь и людей несчастных не люблю... Понимаете -- есть такие люди, которые всегда несчастны, что хотите, делайте с ними! Наденьте на голову такому человеку вместо шляпы -- солнце, -- что может быть великолепнее! -- он все же будет ныть и жаловаться: «Ах, я так несчастен! я так одинок! Никто не обращает на меня внимания... Жизнь темна и скучна... Ох! Ах! Ой! Увы!..» Когда я вижу такого барина, то чувствую злое желание сделать его еще более несчастным...

[Тетерев]. Милая барыня! Я -- тоже покаюсь... Терпеть не могу, когда женщины философствуют, но когда вы рассуждаете, -- мне хочется целовать вам ручки...

[Елена] [(лукаво и капризно)]. Только? И только тогда, когда рассуждаю?.. [(Спохватясь)]. Ай-ай-ай! Я шучу... дурачусь, тогда как там -- страдает человек...

[Тетерев] [(указывая на дверь стариков)]. И там страдает. И всюду, куда бы вы ни указали пальцем, -- везде страдает человек! Такая уж у него привычка...

[Елена]. А все-таки ему больно....

[Тетерев]. Разумеется...

[Елена]. И нужно его пожалеть.

[Тетерев]. Не всегда... И едва ли даже когда-нибудь человека нужно пожалеть... Лучше -- помочь ему.

[Елена]. Всем не поможешь... и, не пожалевши, -- не поможешь...

[Тетерев]. Барыня! Я рассуждаю так: страдания -- от желаний. В человеке есть желания, заслуживающие уважения, и есть желания, не заслуживающие такового. Помогите ему удовлетворить те желания тела, кои необходимы для того, чтоб он был здоров и силен, и те, которые, облагородив его, возвысят над скотом...

[Елена] [(не слушая его)]. Может быть... может быть и так... Но что там делается? Что она -- уснула? Так тихо... что-то шепчут... Старики тоже... ушли, забились в свой угол... Как это странно все! Вдруг -- стоны, шум, крики, суета... и вдруг -- тишина, неподвижность...

[Тетерев]. Жизнь! Покричат люди, устанут, замолчат... Отдохнут, -- опять кричать будут. Здесь же, в этом доме, -- все замирает особенно быстро... и крик боли и смех радости... Всякие потрясения для него -- как удар палкой по луже грязи... И последним звуком всегда является крик пошлости, феи здешних мест. Торжествующая или озлобленная, здесь она всегда говорит последней...

[Елена] [(задумчиво)]. Когда я жила в тюрьме... там было интереснее. Муж у меня был картежник... много пил, часто ездил на охоту. Город -- уездный... люди в нем -- какие-то... заштатные... Я была свободна, никуда не ходила, никого не принимала и жила с арестантами. Они меня любили, право... они ведь чудаки такие, если рассмотреть их поближе. Удивительно милые и простые люди, уверяю вас! Смотрю я на них, бывало, и мне кажется совершенно невероятным, что вот этот -- убийца, этот -- ограбил, этот... еще что-нибудь сделал. Спросишь иногда: «Ты убил?» -- «Убил, матушка Елена Николавна, убил... что поделаешь?» И мне казалось, что он, этот убийца, взял на себя чужую вину... что он был только камнем, который брошен чужою силой... да. Я накупила им разных книжек, дала в каждую камеру шашки, карты... давала табак... и вино давала, только понемножку... На прогулках они играли в мяч, в городки, -- совсем как дети, честное слово! Иногда я читала им смешные книжки, а они слушали и хохотали... как дети. Я купила птичек, клеток, и в каждой камере была своя птичка... они любили ее -- как меня! И знаете, -- им ужасно нравилось, когда я надевала что-нибудь яркое, -- красную кофточку, желтую... уверяю вас, -- они очень любят веселые, яркие цвета! И я нарочно одевалась для них как можно пестрее... [(Вздохнув)]. Славно было с ними! Я не заметила, как прошло три года... и когда мужа убила лошадь, я плакала не столько о нем, кажется, сколько о тюрьме... Было жалко уходить из нее... и арестанты тоже... им тоже было грустно... [(Оглядывает комнату)]. Здесь, в этом городе, мне живется хуже... в этом доме есть что-то... нехорошее. Не люди нехороши, а... что-то другое... Однако, знаете, мне стало грустно... Тяжело как-то... Вот мы с вами сидим, говорим... а там, может быть, умирает человек...

[Тетерев] [(спокойно)]. И нам его не жалко...

[Елена] [(быстро)]. Вам не жалко?..

[Тетерев]. И вам...

[Елена] [(тихо)]. Да, вы правы! Это... нехорошо, я понимаю... но я не чувствую, что это нехорошо! Вы знаете: ведь так бывает, -- понимаешь, что дурно, но не чувствуешь этого... Вы знаете: мне больше жалко его... Петра Васильевича, чем ее... Мне вообще жалко его... ему плохо здесь... да?

[Тетерев]. Здесь всем плохо...

[Поля] [(входит)]. Здравст...

[Елена] [(вскакивая, идет к ней)]. Ш-ш! Тише! Знаете... Таня -- отравилась!

[Поля]. Что-о?

[Елена]. Ну, да, да.! Вот... там у нее доктор и брат...

[Поля]. Умирает... умрет?

[Елена]. Никто не знает...

[Поля]. Из-за чего? Сказала? Нет?

[Елена]. Не знаю! Нет!.

[Петр] [(высовывая из двери взлохмаченную голову)]. Елена Николаевна... на минутку... [(Елена быстро уходит)].

[Поля] [(Тетереву)]. Что вы смотрите на меня... так?

[Тетерев]. Сколько раз вы так спрашивали меня?

[Поля]. Если все одно и то же... всегда какой-то особый взгляд... зачем? [(Подходя вплоть к нему, строго)]. Вы что же... меня считаете виноватой... в этом?

[Тетерев] [(усмехаясь)]. А вы разве чувствуете что-то... вроде вины?

[Поля]. Чувствую, что все больше... не люблю вас: вот! Вы скажите лучше, -- как все это было?

[Тетерев]. Ее вчера тихонько толкнули, и -- слабая -- она сегодня упала... вот и все!

[Поля]. Неправда!

[Тетерев]. Что -- неправда?

[Поля]. Я знаю, на что вы намекаете... это неправда! Нил…

[Тетерев]. Разве -- Нил? При чем тут Нил?

[Поля]. Ни он, ни я... мы оба ни при чем! Вы... нет! Я знаю, вы вините нас... ну, что же? Ну, я его люблю... и он меня... это давно началось!

[Тетерев] [(серьезно)]. Ни в чем я вас не виню... это вы сами себя в чем-то обвинили и вот -- оправдываетесь пред первым встречным. К чему? Я вас... очень уважаю... Кто говорил вам всегда, постоянно, упорно -- уйдите скорее из этого дома, не ходите в этот дом, здесь -- нездорово, здесь вам расстроят душу? Это я говорил...

[Поля]. Ну, что же?

[Тетерев]. Ничего. Я хотел только сказать, что если б вы сюда не ходили... вам не пришлось бы испытывать того, что вы испытываете сейчас... вот и все!

[Поля]. Да... Но -- как же это она? Опасно? Чем она?

[Тетерев]. Не знаю...

[(Петр и доктор выходят)].

[Петр]. Поля! Пожалуйста, помогите Елене Николаевне...

[Тетерев] [(Петру)]. Ну, что?

[Доктор]. Пустяки, собственно говоря! Вот только субъект нервный, а то -- ничего бы... Выпила немного... обожгла пищевод... в желудок проникло спирту, очевидно, тоже мало... да и тот выброшен обратно...

[Петр]. Вы устали, доктор, присядьте, пожалуйста...

[Доктор]. Благодарю... С неделю прохворает... Вот у меня на днях был интересный случай... Маляр, в нетрезвом виде, выпил вместо пива чайный стакан лаку...

[(Бессемёнов входит. Остановившись у двери своей комнаты, он молча, вопросительно и мрачно смотрит на доктора)].

[Петр]. Успокойся, отец, это не опасно!

[Доктор]. Да, да! Не пугайтесь! Через два, три дня она встанет на ноги...

[Бессемёнов]. Правда ли?

[Доктор]. Уверяю вас!

[Бессемёнов]. Ну!.. Спасибо! Коли правда... коли не опасно -- спасибо! Петр, ты того... поди-ка сюда...

[(Петр подходит к нему. Бессемёнов отступает пред ним в дверь своей комнаты. Шепот, звон денег)].

[Тетерев] [(доктору)]. Ну, что же маляр?

[Доктор]. Э... как-с?

[Тетерев]. Что же маляр?

[Доктор]. А! Маляр... ничего, выздоровел... гм... Я, кажется, встречался с вами... где-то?

[Тетерев]. Может быть...

[Доктор]. Вы... э... не лежали в тифозном бараке?

[Доктор] [(радостно)]. Ага! Вот, вот! То-то, я смотрю, -- знакомое лицо... Позвольте... это было весной? да? Кажется, я помню даже имя и фамилию вашу...

[Тетерев]. И я вас помню...

[Доктор]. Да?

[Тетерев]. Помню. Когда я стал оправляться и попросил вас увеличить мне порцию, вы скорчили прескверную рожу и сказали мне: «Будь доволен тем, что дают. Вашего брата, пьяниц и бродяг, много»...

[Доктор] [(растерянно)]. Позвольте! Это... этого... Извините!.. вы... ваше имя... я -- врач Николай Троеруков... а...

[Тетерев] [(подходя к нему)]. А я -- потомственный алкоголик и кавалер Зеленого Змия Терентий Богословский. [(Доктор отступает пред ним)]. Не бойся, не трону... [(Проходит мимо. Доктор растерянно смотрит вслед ему, обмахиваясь шляпой. Входит Петр)].

[Доктор] [(оглядываясь на дверь в сени)]. До свидания однако! Меня ждут... В случае, если она будет жаловаться на боль... повторите... дайте ей еще... капелью. Сильной боли не должно быть... До свидания!.. А-а... скажите, тут был сейчас такой... оригинальный господин... он ваш родственник?..

[Петр]. Нет, это нахлебник...

[Доктор]. Ага!.. Очень приятно!.. Большой оригинал! До свидания... благодарю вас! [(Уходит. Петр провожает его в сени. Бессемёнов и Акулина Ивановна выходят из своей комнаты и осторожно, ступая на носки, подвигаются к двери в комнату дочери)].

[Бессемёнов]. Погоди, не ходи туда... Ничего не слыхать. Может, спит она... не разбудить бы... [(Отводит старуху в угол к сундуку)]. Н-да, мать! Вот и дожили... до праздника! Говору, сплетни будет теперь по городу -- без конца...

[Акулина Ивановна]. Отец! Что ты? То ли говоришь? Да хоть во все трубы пускай трубят... только бы жива-то осталась! Во все колокола пусть звонят...

[Бессемёнов]. Ну, да... я знаю... это так!.. Только ты... эхма! Не понимаешь ты! Ведь -- позор это нам с тобой!

[Акулина Ивановна]. А ну... какой позор?

[Бессемёнов]. Дочь отравилась, пойми! Что мы ей -- какую боль причинили? Чем огорчили? Что мы -- звери для нее? А будут говорить разное... Мне -- наплевать, я все ради детей стерплю... но только -- зачем? Из-за чего? Хоть бы знать... Дети! Живут -- молчат... Что в душе у них? Неизвестно! Что в головах? Неведомо! Вот -- обида!

[Акулина Ивановна]. Я понимаю... ведь и мне обидно! Все-таки я -- мать... Хлопочешь, хлопочешь целый день, и спасибо никто не скажет... я понимаю! Да что уж... хоть бы живы-здоровы были... а то вот на-ко!

[Поля] [(выходит из комнаты Татьяны)]. Она засыпает... Вы потише...

[Бессемёнов] [(вставая)]. Ну, как она, что? Посмотреть-то можно?

[Акулина Ивановна]. Я войду тихонечко? Мы вот с отцом...

[Поля]. Доктор не велел пускать никого...

[Бессемёнов] [(подозрительно)]. Ты почем знаешь? Тебя при докторе не было еще...

[Поля]. Мне Елена Николаевна передала.

[Бессемёнов]. А она -- там? Ишь ты... чужому человеку можно, родным -- нельзя. Удивительно...

[Акулина Ивановна]. Обедать-то надо в кухне... чтобы не обеспокоить ее... Милая моя!.. И взглянуть нельзя...

[(Махнув рукой, уходит в сени. Поля стоит, прислонясь к шкафу и глядя на дверь в комнату Татьяны. Брови у нее нахмурены, губы сжаты, стоит она прямо. Бессемёнов сидит у стола, как бы ожидая чего-то)].

[Поля] [(тихо)]. Отец мой не был здесь сегодня?

[Бессемёнов]. Совсем ты не про отца спрашиваешь. Что тебе отец? Знаю я, кого тебе надо... [(Поля удивленно смотрит на него)]. Отец твой был... да! Грязный, оборванный, лишенный всякого порядочного подобия... Но все-таки ты его должна уважать...

[Поля]. Я уважаю... Почему вы это... говорите?

[Бессемёнов]. Чтоб ты понимала... Твой отец бродяга бездомный, а все-таки ты не должна выходить из его воли... Но разве вы понимаете -- что такое отец?.. Все вы -- бесчувственные... Ты вот... девушка бедная, бесприютная, ты бы должна быть скромной... ласковой со всеми... а ты -- туда же! -- пускаешься рассуждать, подражаешь образованным людям. Н-да. Вот ты замуж выходишь... а тут человек едва жизни не лишил себя...

[Поля]. Я не понимаю, что вы говорите... и зачем?

[Бессемёнов] [(видимо, сам утратив связь своих мыслей, раздражается)]. Понимай: думай... затем и говорю, чтобы понимала ты! Кто ты? А однако вот... выходишь замуж! Дочь же моя... чего торчишь тут? Иди-ка в кухню... делай что-нибудь... Я покараулю... иди! [([Поля, с недоумением глядя на него, хочет идти)]. Постой! Давеча я... крикнул на твоего отца...

[Поля]. За что?

[Бессемёнов]. Не твое дело! Ступай... иди! [(Поля уходит удивленная. Бессемёнов тихо идет к двери Татьяны и, приотворив ее, хочет заглянуть. Елена выходит и отстраняет его)].

[Елена]. Не ходите, она спит, кажется! Не беспокойте ее...

[Бессемёнов]. Мм... Нас беспокоят все... это ничего! А вас -- нельзя...

[Елена] [(удивленно)]. Что вы говорите? Да ведь она же больная!..

[Бессемёнов]. Знаю я... Все знаю... [(Уходит в сени. Елена пожимает плечами вслед ему. Проходит к окнам, садится на кушетку и, закинув руки за шею, о чем-то думает. На лице у нее является улыбка, она мечтательно закрывает глаза. Петр входит, сумрачный, растрепанный. Он встряхивает головой, как бы желая сбросить с нее что-то. Видит Елену, останавливается)].

[Елена] [(не открывая глаз)]. Это кто?

[Петр]. Чему вы смеетесь? Странно видеть улыбающееся лицо... теперь... после этого...

[Елена] [(взглянув на него)]. Вы -- сердитый? Устали? Бедный мальчик... Как мне жалко вас...

[Петр] [(садясь на стул рядом с нею)]. Мне самому жалко себя.

[Елена]. Вам надо уехать куда-нибудь...

[Петр]. Да, надо. В сущности -- зачем я здесь? Меня страшно тяготит эта жизнь...

[Елена]. Как бы вы хотели жить? Скажите!.. Я часто спрашивала вас об этом... но вы не ответили, никогда...

[Петр]. Трудно быть откровенным...

[Елена]. Со мной?

[Петр]. И с вами... Разве я знаю... как вы относитесь ко мне? Как отнесетесь к тому, что я мог бы вам сказать? Иногда мне кажется, что вы...

[Елена]. Что я? Ну...

[Петр]. Что вы хорошо...

[Елена]. Я отношусь к вам очень, очень хорошо! Славный вы мой... мальчик!

[Петр] [(горячо)]. Я не мальчик, нет! Я много думал. Слушайте, скажите... вам нравится -- вам интересна вся эта возня, которой занимается Нил, Шишкин, Цветаева -- все эти шумные люди?.. Вы можете верить, что совместные чтения умных книг, спектакли для рабочих... разумные развлечения... и вся эта суетность -- действительно, важное дело, ради которого и следует жить? Скажите...

[Елена]. Голубчик! Ведь я необразованный человек... я не могу судить, не понимаю. Я ведь -- несерьезная... Они -- мне нравятся все, и Нил, и Шишкин... Веселые, всегда что-то делают... Я люблю веселых людей... сама такая же. К чему вы это спросили?

[Петр]. А... меня раздражает все это! Если они любят жить так... если находят в этом удовольствие -- пожалуйста! Я не мешаю... я не хочу никому мешать, но не мешайте и мне жить так, как я хочу! Зачем они влагают в свои действия какой-то особый смысл... Зачем говорят мне, что я трус, эгоист...

[Елена] [(дотрагиваясь до его головы)]. Его замучили: устал он...

[Петр]. Нет, я не устал... я только раздражен. Я -- имею право жить, как мне нравится, мне! Я имею это право?

[Елена] [(играя его волосами)]. Это опять мудреный вопрос для меня... Я одно знаю -- сама я живу, как умею, делаю, что хочу... и, если меня будут убеждать идти в монастырь, -- не пойду! Заставят, -- убегу, утоплюсь...

[Петр]. Вы больше бываете с ними, чем со мной, вы... вам они больше нравятся, чем я! Я чувствую это... Но я хочу сказать -- я могу это сказать! -- они -- пустые бочки.

[Елена] [(удивленно)]. Что? Какие...

[Петр]. Пустые бочки... есть басня о бочках...

[Елена]. Ах, знаю... Однако... ведь и я тоже... значит, и я пустая?

[Петр]. О, нет! Вы -- нет! Вы -- живая, вы, как ручей, освежаете человека!

[Елена]. Ба! Значит, я, по-вашему, холодная?

[Петр]. Не шутите! Я прошу вас! Этот момент... но вы смеетесь! Зачем? Разве я смешон? Я -- жить хочу! Хочу жить... по своему разумению... по своей воле...

[Елена]. Живите! Кто мешает?

[Петр]. Кто? Кто-то есть... есть что-то! Когда я думаю, что вот как надо жить -- одному, независимо... мне кажется, что кто-то говорит -- нельзя!

[Елена]. Совесть?

[Петр]. При чем тут совесть? Я... не... разве я хочу сделать преступление? Я хочу только быть свободным... я хочу сказать...

[Елена] [(наклоняясь к нему)]. Это говорится не так! Это гораздо проще нужно говорить! Я помогу вам, бедненький мальчик... чтоб вам не путать таких простых вещей...

[Петр]. Елена Николаевна! Вы... мучаете меня... шутками! Это жестоко! Я хочу сказать вам... вот я весь пред вами!

[Елена]. Опять не то!

[Петр]. Я, очевидно, слабый человек... эта жизнь, -- не по силам мне! Я чувствую ее пошлость, но ничего не могу изменить, ничего не в состоянии внести... Я хочу уйти, жить один...

[Елена] [(взяв его голову в руки)]. Говорите за мной, повторяйте: я вас люблю!

[Петр]. О, да! да! Но... нет. Вы шутите!..

[Елена]. Право же, я совершенно серьезно и давно решила выйти за вас замуж! Может быть, это нехорошо... но мне очень хочется этого...

[Петр]. Но... как я счастлив! Я люблю вас, как... [(За стеною -- стон Татьяны. Петр вскакивает, растерянно оглядываясь вокруг. Елена встает с места спокойно. Петр тихо)]. Это... Таня? А мы... тут...

[Елена] [(проходя мимо его)]. Мы не сделали ничего дурного...

[Голос Татьяны]. Пить... дайте пить...

[Елена]. Иду... [(Улыбаясь Петру, уходит. Петр стоит, схватив голову руками, и растерянно смотрит пред собой. Дверь из сеней отворяется, и Акулина Ивановна громко шепчет)].

[Акулина Ивановна]. Петя! Петя -- ты где?..

[Петр]. Здесь...

[Акулина Ивановна]. Иди обедать...

[Петр]. Не хочу... не пойду...

[Елена] [(выходит)]. Он пойдет ко мне...

[(Акулина Ивановна недовольно оглядывает ее и скрывается)].

[Петр] [(бросаясь к Елене)]. Как это вышло... нехорошо! Там она лежит... а мы... мы...

[Елена]. Идемте-ка... Что тут нехорошего? Даже в театре после драмы дают что-нибудь веселое... а в жизни это еще более необходимо...

[(Петр прижимается к ней, и она уводит его под руку)].

[Татьяна] [(стонет хрипло)]. Лена!.. Лена!..

[(Вбегает Поля)].

[Занавес].

Действие четвертое

[Та же комната. Вечер. Комната освещена лампой, стоящей на столе. Поля собирает посуду для чая. [Татьяна], больная, лежит на кушетке в углу, в полутьме. Цветаева -- на стуле около нее].

[Татьяна] [(тихо, укоризненно)]. Думаешь, я не хотела бы смотреть на жизнь вот так же весело и бодро, как ты? О, я хочу... но -- не могу! Я родилась без веры в сердце... Я научилась рассуждать...

[Цветаева]. Голубчик! Ты слишком много рассуждаешь... А ведь -- ты согласись, -- не стоит быть умным человеком для того, чтоб только рассуждать... Рассудок -- это хорошо, но... видишь ли, чтоб человеку жилось не скучно и не тяжело, он должен быть немножко фантазером... он должен, -- хоть не часто, -- заглядывать вперед, в будущее...

[(Поля, внимательно слушая речь Цветаевой, улыбается ласково, задумчиво)].

[Татьяна]. Что там, впереди?

[Цветаева]. Все, что захочешь видеть!

[Татьяна]. Да-а... нужно выдумать!

[Цветаева]. Поверить нужно...

[Татьяна]. Во что?

[Цветаева]. В свою мечту. Ты знаешь... когда я смотрю в глаза моих мальчишек, я думаю о них: вот Новиков. Он кончит школу, пойдет в гимназию... потом -- университет... он будет доктором, мне кажется! Такой солидный мальчик, внимательный, добрый... лоб у него -- огромный. Он очень любящий... он будет очень много работать, бескорыстный, славный... и люди будут его очень любить, уважать... я это знаю! И однажды, вспоминая свое детство, он вспомнит, как учительница Цветаева, играя с ним во время перемены, разбила ему нос... А может, и не вспомнит... ну, все равно!.. Нет, вспомнит, я думаю... он очень любит меня. Есть у меня рассеянный, растрепанный, всегда чумазый Клоков. Он вечный спорщик, задира, озорник. Он -- сирота, живет у дяди, ночного сторожа... он -- почти нищий... но такой гордый, смелый! Я думаю -- он будет журналистом. Ах, сколько у меня интересных мальчишек! И как-то невольно всегда думаешь о том, что будет с ними, какую роль они сыграют в жизни... Ужасно интересно представлять себе, как будут жить мои ученики... Ты видишь, Таня, это ведь немного... но если б ты знала, как приятно!

[Татьяна]. А ты? Где ты сама? Твои ученики будут жить... быть может, очень хорошо... а ты тогда уже...

[Цветаева]. Умру? Вот еще! Нет, я намерена жить долго...

[Поля] [(негромко, ласково, как бы вздыхая)]. Какая милая вы, Маша! Какая славная...

[Цветаева] [(улыбаясь Поле)]. Запела коноплянка... Ты знаешь, Таня, я не сентиментальна... но когда подумаю о будущем... о людях в будущем, о жизни -- мне делается как-то сладкогрустно... Как будто в сердце у меня сияет осенний, бодрый день... знаешь -- бывают такие дни осенью: в ясном небе -- спокойное солнце, воздух -- глубокий, прозрачный, вдали все так отчетливо... свежо, но не холодно, тепло, а не жарко...

[Татьяна]. Все это... сказки... Я, впрочем, допускаю... быть может, вы -- ты, Нил, [Шишкин] -- и все похожие на вас... быть может, вы, действительно, способны жить мечтами... Я -- не могу.

[Цветаева]. Нет, подожди... Ведь не одни мечты...

[Татьяна]. Мне ничто, никогда не казалось достоверным... кроме того разве, что вот это -- я, это -- стена... Когда я говорю -- да или -- нет... я это говорю не по убеждению... а как-то так... я просто отвечаю, и -- только. Право! Иногда скажешь -- нет! и тотчас же подумаешь про себя -- разве? а может быть, -- да?

[Цветаева]. Тебе нравится это... Присмотриська к себе, -- не находишь ли ты что-то приятное для себя в таком... раздвоении души? А может быть, -- ты боишься верить... ведь вера -- обязывает...

[Татьяна]. Не знаю... не знаю. Заставь меня поверить. Ведь вот -- других вы заставляете верить вам...

[(Тихо смеется)]. А мне жалко людей, которые верят вам... ведь вы их обманываете! Ведь жизнь всегда была такая, как теперь... мутная, тесная... и всегда будет такая!

[Цветаева] [(улыбаясь)]. Разве? А может быть, -- нет?

[Поля] [(как бы про себя)]. Нет!

[Татьяна]. Ты что сказала?

[Поля]. Я говорю -- не будет!

[Цветаева]. Молодец, тихая птичка коноплянка!

[Татьяна]. Вот одна из несчастных... верующих. А спроси ты ее, -- почему нет? Почему изменится жизнь? Спроси...

[Поля] [(тихо подходя поближе)]. Ведь, видите, какое дело, -- не все еще люди живут! Очень мало людей жизнью пользуются... множеству их жить-то и некогда совсем... они только работают, куска хлеба ради... а вот, когда и они...

[Шишкин] [(входит быстро)]. Добрый вечер! [(Поле)]. Здравствуйте, русоволосая дочь короля Дункана.

[Поля]. Что? Какого короля?

[Шишкин]. Ага-а! Поймал! Вижу теперь, что Гейне-то вы не читали, хотя книжка у вас находится более двух недель. Здравствуйте, Татьяна Васильевна!

[Татьяна] [(протягивая руку)]. Ей теперь не до книг... Она выходит замуж...

[Шишкин]. Но-о? За кого это? а?

[Цветаева]. За Нила...

[Шишкин]. А-а! В этом случае -- еще могу поздравить... Но, вообще говоря, это не умная штука -- жениться, выходить замуж и прочее в этом духе... Брак при современных условиях...

[Татьяна]. Ой, нет, не надо! Избавьте! Вы уже не однажды высказывались по этому поводу...

[Шишкин]. Когда так, -- молчу! Кстати -- мне и некогда. [(Цветаевой)]. Вы идете со мной? Прекрасно! Петра -- нет?

[Поля]. Он наверху...

[Шишкин]. Мм... Нет, не пойду к нему! Я попрошу вас, Татьяна Васильевна... или вас, Поля... скажите ему, что я... опять того, знаете... то есть, что урок у Прохорова -- свободен...

[Цветаева]. Опять? Ну, не везет вам!

[Татьяна]. Вы поругались?

[Шишкин]. Собственно говоря... не очень! Я -- сдержанно...

[Цветаева]. Но -- из-за чего? Ведь вы же сами хвалили Прохорова?..

[Шишкин]. Увы! Хвалил... черт побери! И, в сущности, он... порядочнее многих... неглуп... немножко вот -- хвастун... болтлив и вообще [(неожиданно и горячо)] -- порядочная скотина!

[Татьяна]. Едва ли теперь Петр станет доставать вам уроки...

[Шишкин]. Н-да, пожалуй, рассердится он...

[Цветаева]. Да что у вас вышло с Прохоровым?

[Шишкин]. Представьте себе, он -- антисемит!

[Татьяна]. А вам какое дело до этого?

[Шишкин]. Ну, знаете... неприлично это! Недостойно интеллигентного человека! И вообще он -- буржуй! Хотя бы такая история: его горничная ходила в воскресную школу. Чудесно! Он же сам прескучно доказывал мне пользу воскресных школ... о чем я его совсем не умолял! Он даже хвастался, что я-де один из инициаторов устройства школы. И вот недавно, в воскресенье, приходит он домой и -- ужас! Дверь отворяет не горничная, а нянька! Где Саша? В школе. Ага! И -- запретил горничной посещать школу! Это как назвать, по-вашему?

[(Татьяна пожимает плечами молча)].

[Цветаева]. А такой он говорун...

[Шишкин]. Вообще говоря, Петр, точно на смех, достает мне уроки всё у каких-то шарлатанов.

[Татьяна] [(сухо)]. Помнится, вы очень хвалили казначея...

[Шишкин]. Да... конечно... старикашка милый Но -- нумизмат! Сует мне под нос разные медяшки и говорит о цезарях, диадохах и разных там фараонах с колесницами. Одолел, -- сил моих нет! Ну, я ему и говори: «Послушайте, Викентий Васильевич! А по-моему, все это -- ерунда! Любой булыжник древнее ваших медяков!» Он -- обиделся. «Что же, говорит, я пятнадцать лет жизни на ерунду убил?» Я же -- ответил утвердительно. При расчете он полтину мне не додал... очевидно, оставил ее для пополнения коллекции. Но это -- пустяки... а вот с Прохоровым я... н-да... [(Уныло)]. Скверный у меня характер! [(Торопливо)]. Слушайте, Марья Никитишна, идемте, пора!

[Цветаева]. Я готова. До свидания, Таня! Завтра воскресенье... я приду к тебе с утра...

[Татьяна]. Спасибо. Мне... право, кажется, что я какое-то ползучее растение у вас под ногами... ни красы во мне, ни радости... а идти людям я мешаю, цепляясь за них...

[Шишкин]. Какие вредные мысли, фу-у!

[Цветаева]. Обидно слышать это, Таня...

[Татьяна]. Нет, погоди... ты знаешь? Я понимаю:поняла жестокую логику жизни: кто не может ни во что верить -- тот не может жить... тот должен погибнуть... да!

[Цветаева] [(улыбаясь)]. Разве? А может быть, нет?

[Татьяна]. Ты передразниваешь меня... ну, стоит ли? Смеяться надо мною... стоит ли?

[Цветаева]. Нет, Таня, нет, милая! Все это говорит твоя болезнь, усталость, а не ты... Ну, до свидания! И не считай нас жесткими и злыми...

[Татьяна]. Идите... до свидания!

[Шишкин] [(Поле)]. Ну-с, когда же вы будете читать Гейне? Ах да, вы замуж... гм! Против этого можно бы коечто сказать... но -- до свидания! [(Уходит вслед за Цветаевой. Пауза)].

[Поля]. Наверно, скоро всенощная кончится... Сказать, чтоб подавали самовар?

[Татьяна]. Едва ли старики будут пить чай... Как хочешь, впрочем. [(Пауза)]. Раньше тишина тяготила меня, а теперь мне приятно, что у нас тихо.

[Поля]. Вам не пора ли принять лекарство?

[Татьяна]. Нет еще... Последние дни у нас было так суетно, крикливо. Какой шумный этот [Шишкин]...

[Поля] [(подходя к ней)]. Хороший он...

[Татьяна]. Добрый... но глупый...

[Поля]. Славный он, смелый. Где что увидит несправедливое -- сейчас вступается. Вот -- горничную заметил. А кто замечает, как живут горничные и другие люди, служащие богатым? И если заметит кто, -- разве вступится?

[Татьяна] [(не глядя на Полю)]. Скажи мне, Поля... Ты не боишься... за Нила замуж идти?

[Поля] [(спокойно, с удивлением)]. Чего же мне бояться? Нет, ничего, я не боюсь...

[Татьяна]. Чего?.. А я... боялась бы. Я говорю с тобой об этом потому, что... люблю... тебя! Ты не такая, как он. Ты -- простая... он -- много читал, он уж образованный. Ему, может быть, скучно с тобой... Ты думала об этом, Поля?

[Поля]. Нет. Я знаю, он меня любит...

[Татьяна] [(с досадой)]. Как можно это знать...

[(Тетерев вносит самовар)].

[Поля]. Вот спасибо вам! Пойду за молоком. [(Уходит)].

[Тетерев] [(он с похмелья, опухший)]. Иду мимо кухни, а Степанида взмолилась: «Батюшка! Внеси самовар! Я, говорит, тебе, когда понадобится, огурчика дам, рассольцу...» Соблазнился я, чревоугодник:

[Татьяна]. Вы уже ото всенощной?

[Тетерев]. Нет, не ходил сегодня. Башка трещит. Вы -- как? Лучше чувствуете себя?

[Татьяна]. Ничего, спасибо. Меня об этом спрашивали раз двадцать в день... Я чувствовала бы себя еще лучше, если б у нас было менее шумно. Меня немножко раздражает эта беготня... все куда-то стремятся, кричат. Отец -- злится на Нила, мать -- все вздыхает... А я лежу, наблюдаю и... не вижу смысла в том, что они... все эти... называют жизнью.

[Тетерев]. Нет, любопытно! Я человек посторонний, не причастный делам земли... живу из любопытства и нахожу, что здесь -- довольно интересно.

[Татьяна]. Вы невзыскательны, я знаю. Но -- что ж тут интересного?

[Тетерев]. А вот -- люди настраиваются жить. Я люблю слушать, когда в театре музыканты настраивают скрипки и трубы. Ухо ловит множество отдельных верных нот, порою слышишь красивую фразу... и ужасно хочется скорее услыхать, -- что именно будут играть музыканты? Кто из них солист? Какова пьеса? Вот и здесь тоже... настраиваются...

[Татьяна]. В театре... да. Там приходит дирижер, взмахивает палочкой, и музыканты скверно, бездушно играют какую-нибудь старую, избитую вещь. А здесь... а эти? Что они способны сыграть? Я не знаю.

[Тетерев]. Кажется что-то фортиссимо...

[Татьяна]. Посмотрим. [(Пауза. Тетерев раскуривает трубку)]. Зачем вы трубку курите, а не папиросы?

[Тетерев]. Удобнее. Ведь я -- бродяга, большую часть года провожу в дороге. Вот опять скоро уйду. Установится зима, и я -- в путь.

[Татьяна]. Куда?

[Тетерев]. Не знаю... Да ведь это все равно...

[Татьяна]. Замерзнете где-нибудь... нетрезвый...

[Тетерев]. В дороге -- никогда не пью... А и замерзну -- что ж в этом? Лучше замерзнуть на ходу, чем сгнить, сидя на одном месте...

[Татьяна]. Это вы на меня намекаете?

[Тетерев] [(испуганно вскакивая)]. Боже упаси! Что вы? Разве я... я не зверь!

[Татьяна] [(с улыбкой)]. Да вы не беспокойтесь. Меня ведь это не обижает. У меня потеря болевой чувствительности.

[(С горечью)]. Все знают, что меня нельзя обидеть. Нил, Пелагея, Елена, Маша... Они ведут себя, как богачи, которым нет дела до того, что чувствует нищий... что думает нищий, когда видит, как они кушают редкие яства...

[Тетерев] [(сморщив лицо, сквозь зубы)]. Зачем унижение? Надо уважать себя...

[Татьяна]. Ну, хорошо... оставим это! [(Пауза)]. Скажите мне что-нибудь... про себя! Вы никогда не говорите о себе... Почему?

[Тетерев]. Предмет большой, но неинтересный.

[Татьяна]. Нет, скажите! Почему вы... так странно живете? Вы кажетесь мне умным, даровитым... Что случилось с вами в жизни?..

[Тетерев] [(скалит зубы)]. Что случилось? О, это длинная и скучная история... если ее рассказывать своими словами...

Я --
Солнца, счастья шел искать...
Наг и бос вернулся вспять,
И белье и упованья
Истаскал в своем скитанье.

Но это объяснение красиво слишком для меня... хотя оно и кратко. К нему добавить надо, что в России удобнее, спокойнее быть пьяницей, бродягой, чем трезвым, честным, дельным человеком. [(Входят Петр и Нил)]. Только люди безжалостно прямые и твердые, как мечи, -- только они пробьют... А! Нил! Откуда?

[Нил]. Из депо. И после сражения, в котором одержал блестящую победу. Этот дубиноголовый начальник депо...

[Петр]. Наверное, тебя скоро прогонят со службы...

[Нил]. Другую найду...

[Татьяна]. Знаешь, Петр, Шишкин поругался с Прохоровым и, не решаясь сказать это тебе лично...

[Петр] [(сердито, раздражаясь)]. Черт бы его побрал! Это... возмутительно! В какое идиотское положение он ставит меня перед Прохоровым? И, наконец, лишает возможности быть полезным другому товарищу...

[Нил]. Ты погоди сердиться! Узнал бы прежде -- кто виноват?

[Петр]. Я это знаю!

[Татьяна]. Шишкину не понравилось, что Прохоров антисемит...

[Нил] [(смеясь)]. Ах, милый петушок!

[Петр]. Ну, да! Тебе это нравится. Ты тоже совершенно лишен чувства уважения к чужим взглядам... дикие люди!

[Нил]. Постой! Ты сам-то разве склонен юдофоба уважать?

[Петр]. Я ни в каком случае не сочту себя вправе хватать человека за глотку!

[Нил]. А я -- схвачу...

[Тетерев] [(разглядывая спорящих поочередно)]. Хватай!

[Петр]. Кто дал... кто дал вам это право?

[Нил]. Прав -- не дают, права -- берут... Человек должен сам себе завоевать права, если не хочет быть раздавленным грудой обязанностей...

[Петр]. Позволь!..

[Татьяна] [(тоскливо)]. Ну, закипает спор... бесконечный спор! Как вам не надоедает?..

[Петр] [(сдерживаясь)]. Извини, я не стану больше! Но, право же, -- ведь этот [Шишкин] ставит меня...

[Татьяна]. Я понимаю... он глупый!

[Нил]. Он славный парень! Не только не позволит наступить себе на ногу, -- сам первый всякому наступит! Хорошо иметь в себе столько чувства человеческого достоинства...

[Татьяна]. Столько ребячества, хотел ты сказать?

[Нил]. Нет, я не ошибся. Но пусть -- это ребячество -- и все-таки хорошо!

[Петр]. Смешно...

[Нил]. Н-ну, когда единственный кусок хлеба отшвыривается прочь только потому, что его дает несимпатичный человек...

[Петр]. Значит, тот, кто швыряется хлебом, недостаточно голоден... Я знаю, -- ты будешь возражать. Ты сам таков... ты тоже... школьник... Вот ты на каждом шагу стараешься показать отцу, что у тебя нет к нему ни капли уважения... зачем это?

[Нил]. А зачем это скрывать?

[Тетерев]. Дитя мое! Приличие требует, чтоб люди лгали...

[Петр]. Но какой смысл в этом? Какой?

[Нил]. Мы, брат, не поймем друг друга... нечего и говорить. Все, что делает и говорит твой отец, -- мне противно...

[Петр]. Мне тоже противно... может быть! Однако я сдерживаюсь. А ты постоянно раздражаешь его... и это раздражение оплачиваем мы -- я, сестра...

[Татьяна]. Да будет вам! Ведь скучно же это!

[(Нил, взглянув на нее, отходит к столу)].

[Петр]. Тебя беспокоит разговор?

[Татьяна]. Мне надоело! Одно и то же... всегда одно и то же!

[(Входит Поля с кринкой молока в руке. Видя, что Нил мечтательно улыбается, она оглядывает публику и говорит)].

[Поля]. Смотрите, какой блаженный!

[Тетерев]. Ты что смеешься?

[Нил]. Я? Я вспоминаю, как отчитывал начальника депо... Интересная штука -- жизнь!

[Тетерев] [(густо)]. Аминь!

[Петр] [(пожимая плечами)]. Удивляюсь! Слепыми, что ли, родятся оптимисты?

[Нил]. Оптимист я или что другое, -- это неважно, -- но жить -- мне нравится! [(Встает и ходит)]. Большое это удовольствие -- жить на земле!

[Тетерев]. Да, любопытно!

[Петр]. Вы оба -- комики, если вы искренние люди!

[Нил]. А ты... уж я не знаю -- как тебя назвать? Я знаю, -- и это вообще ни для кого не тайна, -- ты влюблен, тебя -- любят. Ну, вот хотя бы по этому поводу -- неужели тебе не хочется петь, плясать? Неужели и это не дает тебе радости? [(Поля гордо смотрит на всех из-за самовара. Татьяна беспокойно ворочается, стараясь видеть лицо Нила. Тетерев, улыбаясь, выколачивает пепел из трубки)].

[Петр]. Ты забываешь кое-что. Во-первых -- студентам жениться не позволено; во-вторых -- мне придется выдержать баталию с родителями; в-третьих...

[Нил]. Батюшки! Да ведь это что же? Ну, тебе остается одно -- беги! Беги в пустыню!..

[(Поля улыбается)].

[Татьяна]. Ты балаганишь, Нил...

[Нил]. Нет, Петруха, нет! Жить, -- даже и не будучи влюбленным, -- славное занятие! Ездить на скверных паровозах осенними ночами, под дождем и ветром... или зимою... в метель, когда вокруг тебя -- нет пространства, все на земле закрыто тьмой, завалено снегом, -- утомительно ездить в такую пору, трудно... опасно, если хочешь! -- и все же в этом есть своя прелесть! Все-таки есть! В одном не вижу ничего приятного, -- в том, что мною и другими честными людями командуют свиньи, дураки, воры... Но жизнь -- не вся за ними! Они пройдут, исчезнут, как исчезают нарывы на здоровом теле. Нет такого расписания движения, которое бы не изменялось!..

[Петр]. Не раз я слышал эти речи. Посмотрим, как тебе ответит жизнь на них!

[Нил]. Я заставлю ее ответить так, как захочу. Ты -- не стращай меня! Я ближе и лучше тебя знаю, что жизнь -- тяжела, что порою она омерзительно жестка, что разнузданная, грубая сила жмет и давит человека, я знаю это, -- и это мне не нравится, возмущает меня! Я этого порядка -- не хочу! Я знаю, что жизнь -- дело серьезное, но неустроенное... что оно потребует для своего устройства все силы и способности мои. Я знаю и то, что я -- не богатырь, а просто -- честный, здоровый человек, и я все-таки говорю: ничего! Наша возьмет! И я на все средства души моей удовлетворю мое желание вмешаться в самую гущу жизни... месить ее и так и эдак... тому -- помешать, этому -- помочь... вот в чем радость жизни!

[Тетерев] [(усмехаясь)]. Вот смысл глубочайший науки! Вот смысл философии всей! А всякой другой философии -- ан-нафема!

[Елена] [(в двери)]. По какому поводу здесь кричат и махают руками?

[Нил] [(бросаясь к ней)]. Барыня! Вы меня поймете! Я пел сейчас славу жизни! Ну, говорите: жизнь -- удовольствие!

[Поля] [(негромко)]. Жить -- очень хорошо!

[Елена]. Кто против этого?

[Нил] [(Поле)]. Эх, ты... тихая моя!

[Елена]. При мне -- не любезничать!

[Петр]. Черт знает что такое! Точно пьяный...

[(Татьяна, откинув голову на спинку кушетки, медленно поднимает руки и закрывает лицо свое)].

[Елена]. Постойте! Вы собрались пить чай? А я пришла звать вас к себе... Ну, и я останусь с вами, -- у вас сегодня весело. [(Тетереву)]. Только вы, мудрый ворон, вы один нахохлились -- чего ради?

[Тетерев]. Мне тоже весело. Только я люблю веселиться молча, а скучать -- громко...

[Нил]. Как все большие, умные, угрюмые псы...

[Елена]. Я никогда не видела вас ни грустным, ни веселым, а только философствующим. Знаете, господа, -- знаешь, Таня, -- он обучает меня философии. Вчера прочитал целую лекцию о некотором законе достаточного основания... эх! я забыла, как этот удивительный закон выражается... в каких словах? В каких?

[Тетерев] [(улыбаясь)]. Нет ничего без основания, почему оно есть...

[Елена]. Вы слышите? Вот я какие мудрые штуки знаю! Вы вот не знаете, что закон этот являет собой -- являет, это самое настоящее философское слово! -- являет собой... что-то вроде зуба, потому что у него четыре корня... верно?

[Тетерев]. Не смею спорить...

[Елена]. Ну, конечно! Посмели бы вы! Корень первый -- а может, и не первый -- закон достаточного основания бывания... бывание -- это материя в формах... вот я -- материя, принявшая -- не без основания -- форму женщины... но зато -- без всякого уже основания -- лишенная бытия. Бытие -- вечно, а материя в формах -- побывает на земле и -- фьюить! Верно?

[Тетерев]. Ладно, сойдет...

[Елена]. Еще я знаю, что существует каузальная связь, априори и апостериори, но кто они такие, -- забыла! И если я от всех этих премудростей не стану лысой, так буду умной! А самое интересное и премудрое во всей философии вот что: зачем вы, Терентий Хрисанфович, говорите мне о философии?

[Тетерев]. Потому, во-первых, что смотреть мне на вас очень приятно...

[Елена]. Спасибо! Во-вторых, наверное неинтересно...

[Тетерев]. Во-вторых, потому, что, только философствуя, человек не лжет, ибо, философствуя, он просто -- выдумывает...

[Елена]. Ничего не поняла! Да, Таня, как ты себя чувствуешь? [(Не дожидаясь ответа)]. [Петр]... Васильевич! Вы чем недовольны?

[Петр]. Собой.

[Нил]. И всем остальным?

[Елена]. Знаете, -- мне ужасно хочется петь! Как жаль, что сегодня суббота и всенощная еще не отошла... [(Входят старики)]. А! вот идут богомольцы! Здравствуйте!

[Бессемёнов] [(сухо)]. Наше вам почтение...

[Акулина Ивановна] [(тоже недовольно)]. Здравствуйте, матушка! Только мы вас уж видели сегодня.

[Елена]. Ах, да! Я позабыла... Ну, что же... в церкви... жарко было?

[Бессемёнов]. Мы не затем туда ходили, чтобы климат измерять...

[Елена] [(смущаясь)]. О, разумеется... я хотела спросить не о том... я хотела спросить... много было народа?

[Акулина Ивановна]. Не считали мы, матушка...

[Поля] [(Бессеменову)]. Чай пить -- будете?

[Бессемёнов]. Сначала поужинаем... Мать, ты поди-ка, приготовь там. [(Акулина Ивановна уходит, шмыгая носом. Все молчат. Татьяна встает и переходит к столу, поддерживаемая Еленой. Нил садится на место Татьяны. Петр шагает по комнате. Тетерев, сидя около пианино, следит за всеми, улыбаясь. Поля -- у самовара. Бессемёнов сидит в углу, на сундуке)]. Какой народ стал -- вор, даже удивительно! Давеча, как шел я с матерью в церковь, -- дощечку положил у ворот, через грязь, чтобы пройти. Назад идем, а дощечки уж нету... стащил какой-то жулик. Большой разврат пошел в жизни... [(Пауза)]. В старину жуликов меньше было... всё больше разбойничали люди, потому -- крупнее душой были все... стыдились из-за пустяков совесть тревожить... [(На улице, за окном, раздается пение и звуки гармоники)]. Ишь... поют. Суббота, а они поют... [(Пение приближается, поют в два голоса)]. Наверное -- мастеровые. Чай, пошабашили, сходили в кабак, пропили заработок и дерут глотку... [(Пение под окнами. Нил, прислонив лицо к стеклу, смотрит на улицу)]. Поживут эдак-то год... много -- два, и -- готовы! Золоторотцами будут... жуликами...

[Нил]. Кажется, это Перчихин...

[Акулина Ивановна] [(из двери)]. Отец, иди ужинать...

[Бессемёнов] [(вставая)]. Перчихин... тоже вот... бесполезной жизни человек... [(Уходит)].

[Елена] [(проводив его взглядом)]. А у меня... удобнее чай пить...

[Нил]. Вы очень остроумно разговаривали со стариками.

[Елена]. Я... он меня смущает... Он не любит меня... и мне это как-то... неприятно... даже обидно! За что меня не любить?

[Петр]. Он, в сущности, добрый старик... но у него большое самолюбие...

[Нил]. И он немножко жаден... немножко зол.

[Поля]. Ш-ш! Зачем говорить так о человеке за глаза? Нехорошо!

[Нил]. Нет, быть жадным нехорошо...

[Татьяна] [(сухо)]. Я предлагаю оставить... этот предмет без обсуждения... Отец может каждую минуту войти... Последние три дня он... не ругался... старается со всеми быть ласковым...

[Петр]. И это ему стоит не дешево...

[Татьяна]. Надо ценить это... Он стар... он не виноват в том, что родился раньше нас... и думает не так, как мы... [(Раздражаясь)]. Сколько жестокости в людях! Как все мы грубы, безжалостны... Нас учат любить друг друга... нам говорят: будьте добрыми... будьте кротки...

[Нил] [(в тон ей)]. И садятся верхом на шеи нам и едут на нас...

[(Елена хохочет. Поля и Тетерев улыбаются. Петр что-то хочет сказать Нилу и идет к нему. Татьяна укоризненно качает головой)].

[Бессемёнов] [(входит, окидывает Елену недружелюбным взглядом)]. Пелагея! Там в кухне -- твой отец... Поди-ка да скажи ему... чтоб он... в другой раз пришел... когда будет тверезый... да! Ты-де, папаша, иди домой... и все такое!

[(Поля и Нил за нею -- уходят)]

[Бессемёнов]. Вот... поди и ты... Погляди-ка на будущего... мм... [(Обрывается, садится за стол)]. Вы что... молчите? Я замечаю, что как я в дверь -- вы все сожмете губы...

[Татьяна]. Мы... и без вас... не много говорим...

[Бессемёнов] [(глядя исподлобья на Елену)]. А над чем смеялись?

[Петр]. Так это... пустяки! Нил...

[Бессемёнов]. Нил! Все от него идет... я так и знал...

[Татьяна]. Налить вам чаю?

[Бессемёнов]. Налей...

[Елена]. Дай, Таня, я налью...

[Бессемёнов]. Нет, зачем вам беспокоиться? Мне дочь нальет...

[Петр]. Я думаю, -- ведь все равно, кто нальет? Таня нездорова...

[Бессемёнов]. Я тебя не спрашиваю, как ты думаешь на этот счет. Если тебе чужие люди ближе родных...

[Петр]. Отец! Ну, как тебе не стыдно?

[Татьяна]. Начинается! Петр, -- будь благоразумен.

[Елена] [(натянуто улыбаясь)]. Ну, стоит ли...

[(Дверь широко растворяется, и входит [Перчихин]. Он выпивши, но не сильно)].

[Перчихин]. Василь Васильев! Я сюда пришел... ты оттуда ушел... а я -- сюда... за тобой...

[Бессемёнов] [(не глядя на него)]. Пришел, так садись... Вот -- чаю выпей... ну...

[Перчихин]. Н-не надо мне чаю! Кушай сам на здоровье... Я -- для разговора пришел...

[Бессемёнов]. Какой там разговор? Всё пустяки.

[Перчихин]. Пустяки? Н-ну? [(Смеется)]. Чудак ты! [(Нил входит и, сурово глядя на Бессеменова, встает у шкафа)]. Четыре дня собирался я к тебе придти... ну и пришел...

[Бессемёнов]. Ну и ладно...

[Перчихин]. Нет, не ладно! Василь Васильич! Умный ты человек! Богатый человек... ведь я к совести к твоей пришел!

[Петр] [(подходя к Нилу, негромко)]. Зачем ты его пустил сюда?

[Нил]. Оставь! Это тебя не касается...

[Петр]. Ты всегда делаешь... черт знает что...

[Перчихин] [(заглушая Петра)]. Старый человек...да-авно я тебя знаю!

[Бессемёнов] [(сердясь)]. Тебе чего надо?

[Перчихин]. Скажи мне, -- за что ты меня намедни вон из дома выгнал? Думал я, думал, -- не возьму, в толк! Скажи, брат! Я -- без сердца на тебя пришел... я, брат, с любовью к тебе...

[Бессемёнов]. С дурной головой пришел ты...вот что!

[Татьяна]. Петр! Помоги мне... нет, позови Полю...

[(Петр уходит)].

[Перчихин]. Вот -- Поля! Дочь моя милая... птица моя чистая... Из-за нее ты меня выгнал? -- верно? За то, что она у Татьяны жениха отбила?

[Татьяна]. О! глупость какая... какая пошлость!..

[Бессемёнов] [(медленно поднимаясь с места)]. Гляди, Перчихин! Второй раз...

[Елена] [(Нилу вполголоса)]. Уведите его! Они поругаются.

[Нил]. Не хочу...

[Перчихин]. Второй раз -- не прогонишь, Василь Васильич! Не за что... Поля... я ее люблю... она у меня -- хорошая! Ну, все же я не одобряю... я, брат, ее не одобряю, н-нет! Зачем чужой кусок взяла? Нехорошо...

[Татьяна]. Лена! Я... ухожу к себе... [(Елена помогает ей, поддерживая под руку. Проходя мимо Нила, Татьяна говорит ему негромко)]. Как не стыдно! Уведите его...

[Бессемёнов] [(сдерживаясь)]. Перчихин! Ты... молчи! Сиди -- молчи... а то ступай домой...

[(Входит Поля. За нею Петр)].

[Петр] [(Поле)]. Да успокойтесь... я вас прошу!..

[Поля]. Василий Васильевич! За что вы прошлый раз выгнали отца?

[([Бессемёнов] молча и сурово смотрит на нее и на всех поочередно)].

[Перчихин] [(грозя пальцем)]. Шш! Дочка! Не говори... Ты -- должна понять... Татьяна отравилась -- почему? Ага-а? Василь Васильев, -- видишь? Я, брат, по чистой правде... я всех вас рассужу... по совести... как надо! Я -- очень просто...

[Поля]. Постой, отец...

[Петр]. Позвольте, Поля...

[Нил]. Ты бы молчал...

[Бессемёнов]. Ты, Палагея, вот что... ты -- дерзкая...

[Перчихин]. Она? Нет, она... у меня...

[Бессемёнов]. Молчи ты! я что-то плохо разумею... чей это дом? Кто здесь хозяин? Кто судья?

[Перчихин]. Я! Я рассужу всё... всех, по порядку... Не тронь чужого -- раз! Взяла, -- отдай назад -- два!

[Петр] [(Перчихину)]. Послушай, -- брось болтать! Пойдем ко мне...

[Перчихин]. Не люблю я тебя, Петр! Гордый ты человек... пустой ты! И ничего ты не знаешь... Что такое канализация? Ага! А мне рассказали, брат... [(Петр тянет его за рукав)]. Не тронь, постой...

[Нил] [(Петру)]. Не трогай его... оставь!

[Бессемёнов] [(Нилу)]. Ты что тут -- собак травишь? а?

[Нил]. Нет, я хочу понять -- в чем дело? В чем виноват Перчихин? За что его выгнали?.. При чем здесь Поля?

[Бессемёнов]. Ты меня допрашиваешь?

[Нил]. А если вас -- так что ж? Вы -- человек, -- я тоже...

[Бессемёнов] [(бешено)]. Нет, ты не человек... ты -- яд! Ты -- зверь!

[Перчихин]. Ш-ш! Тихо! Надо тихо, по совести...

[Бессемёнов] [(Поле)]. А ты -- ехидна! Ты -- нищая!..

[Нил] [(сквозь зубы)]. Вы не кричите!..

[Бессемёнов]. Что? Вон! Змееныш... я тебя вскормил от пота-крови...

[Татьяна] [(из своей комнаты)]. Папаша! Папа!

[Петр] [(Нилу)]. Ну? Дождался? Эх, ты... стыдился бы!

[Поля] [(негромко)]. Не... не смейте на меня кричать! Я не раба вам... не можете вы обижать всех... И -- вы скажите -- за что отца выгнали?

[Нил] [(спокойно)]. Я тоже требую... здесь не сумасшедшие живут... надо отвечать за свои поступки...

[Бессемёнов] [(тише, сдерживаясь)]. Уйди, Нил, от греха... уйди! Смотри... ты -- выкормок мой... которого я воспитал...

[Нил]. Не корите меня вашим хлебом! Я отработал все, что съел!

[Бессемёнов]. Ты... душу мне сожрал... разбойник -- ты!..

[Поля] [(берет Нила за руку)]. Идем отсюда!

[Бессемёнов]. Иди... ползи, змея! Ты все... из-за тебя... ты дочь ужалила... его теперь... проклятая... из-за тебя дочь моя...

[Перчихин]. Василь Васильич! Тихо! По совести!

[Татьяна] [(кричит)]. Отец! Неправда! Петр -- что же ты? [(Является в дверях своей комнаты и, беспомощно протягивая руки, выходит на средину)]. Петр, не нужно этого! О боже мой! Терентий Хрисанфович! Скажите им... скажите им... Нил! Поля! Ради бога -- уйдите! Уходите! Зачем все это...

[(Все бестолково суетятся. Тетерев, скаля зубы, медленно встает со стула. [Бессемёнов] отступает пред дочерью. Петр подхватывает сестру под руку и растерянно смотрит вокруг)].

[Поля]. Идем!

[Нил]. Хорошо! [(Бессеменову)]. Ну, мы уходим... вот! Мне жаль, что все вышло так громко.

[Бессемёнов]. Ступай, ступай!.. Уводи ее...

[Нил]. Я уж не ворочусь...

[Поля] [(громко, дрожащим голосом)]. Винить меня в таком... винить за Таню... разве можно? Тут разве я виновна? Бесстыдник вы...

[Бессемёнов] [(бешено)]. Уйдешь ты?!

[Нил]. Тише!

[Перчихин]. Ребята, -- не сердитесь! Надо -- кротко...

[Поля]. Прощайте! Иди, отец!

[Нил] [(Перчихину)]. Идем!

[Перчихин]. Не-ет, я с вами не хочу... мне не рука... я -- сам по себе... Терентий! Я сам -- один... Мое дело -- чистое...

[Тетерев]. Идем ко мне...

[Поля]. Иди! Иди же, пока не гонят...

[Перчихин]. Нет... я не пойду... Терентий, -- мне с ними не рука! Я понимаю...

[Петр] [(Нилу)]. Да уходите вы... черт побери!..

[Нил]. Иду... прощай... какой однако ты...

[Поля]. Идем, идем...

[(Уходят)].

[Бессемёнов] [(кричит им вслед)]. Ворoтитесь! Поклoнитесь...

[Петр]. Оставь, отец! Будет...

[Татьяна]. Папаша! Милый мой... не надо кричать...

[Бессемёнов]. Постойте... Погодите...

[Перчихин]. Ну, вот... теперь ушли... И хорошо! Пускай их!..

[Бессемёнов]. Сказать бы мне им на прощанье:злодеи! Кормил, поил... [(К Перчихину)]. Ты, старый черт! Дурак! Пришел, забормотал... чего тебе надо? чего?

[Петр]. Папаша! Будет...

[Перчихин]. Василь Васильич! Не кричи... я тебя уважаю, чудак ты! Глупый я -- верно! Но я понимаю... кто куда...

[Бессемёнов] [(садится на диван)]. Я... потерял мысли. Не понимаю... Что вышло? Вдруг... как летом, в сушь, пожар... Одного -- нет... говорит -- не ворочусь... Ишь как просто! Ишь ты как... Нет... я этому поверить не могу...

[Тетерев] [(Перчихину)]. Ну, что ты тут? Зачем ты?

[Перчихин]. Для порядка... я, брат, рассуждаю просто... Раз-два! Больше никаких! Она мне дочь? Очень хорошо... Значит, -- должна она -- [(Вдруг замолчал)]. Плохой я отец... и ничего она не должна... пусть ее живет, как хочет! А Таню мне жалко... Таня... мне жалко тебя... Мне, братцы, всех вас жалко! Эхма!.. Ведь ежели по совести сказать -- все вы дураки!..

[Бессемёнов]. Молчи ты...

[Петр]. Таня! Елена Николаевна ушла?

[Елена] [(из комнаты Татьяны)]. Я здесь... Лекарство приготовляю...

[Бессемёнов]. Мысли у меня спутались... ничего не понимаю! Неужто Нил... так и уйдет?

[Акулина Ивановна] [(входит, беспокойно)]. Что случилось? Нил с Пелагеей в кухне там... а я была в чулане...

[Бессемёнов]. Ушли они?

[Акулина Ивановна]. Нет... зовут Перчихина... Пелагея говорит, скажите, говорит, отцу... а губы у нее дрожат. Нил, все равно как пес, -- рычит... что такое?..

[Бессемёнов] [(вставая)]. А вот сейчас... вот я пойду...

[Петр]. Отец, -- не надо! Не ходите...

[Татьяна]. Папаша! Пожалуйста... не надо...

[Бессемёнов]. Чего -- не надо?

[Акулина Ивановна]. Да что такое?

[Бессемёнов]. Ты понимаешь... Нил уходит... совсем...

[Петр]. Ну, что же в том? Уходит и -- прекрасно... Зачем он вам? Он женится... он хочет жить своей семьей...

[Бессемёнов]. А! Так разве... я-то, я -- чужой ему?

[Акулина Ивановна]. Чего ты беспокоишься, отец? Бог с ним! Пускай уходит... У нас свои дети есть... Перчихин -- ты чего же? Иди!

[Перчихин]. Мне с ними -- не по дороге...

[Бессемёнов]. Нет... тут не то совсем... уходишь -- уходи! Но -- как? Как он ушел... Какими глазами глядел на меня?..

[(Елена выходит из комнаты Татьяны)].

[Тетерев] [(берет Перчихина под руку и ведет за собой к двери)].

Пойдем зубровки хватим по рюмке...

[Перчихин]. Эхма, божья дудка! Сурьезный ты...

[(Уходят)].

[Бессемёнов]. Я знал, что он от нас уйдет... ну, только -- разве так? А эта... эта... кричит! Поденщица, девчонка... пойду, поговорю им...

[Акулина Ивановна]. Э, полно-ка, отец! Они -- чужие нам люди! Что их жалеть? Ушли и -- ладно!

[Елена] [(Петру негромко)]. Идемте ко мне...

[Татьяна] [(Елене)]. И я... возьмите и меня!..

[Елена]. Идем... идемте...

[Бессемёнов] [(услышал ее зов)]. Куда?

[Елена]. К себе... ко мне!

[Бессемёнов]. Кого зовете-с? Петра?

[Елена]. Да... и Таню...

[Бессемёнов]. Таня -- ни при чем! А Петр ходить к вам... не надо!

[Петр]. Позволь, отец! Я... не мальчик! Я пойду или не пойду...

[Бессемёнов]. Не пойдешь!

[Акулина Ивановна]. Петя! Уступи отцу! Эй, уступи...

[Елена] [(возмущенно)]. Позвольте, Василий Васильевич!

[Бессемёнов]. Нет, уж вы позвольте! Хотя вы люди и образованные... хотя вы потеряли совесть... и никого не уважаете:

[Татьяна] [(истерически кричит)]. Папаша! Перестаньте...

[Бессемёнов]. Молчи! Когда ты не хозяйка своей судьбы -- молчи... постой! Куда?

[(Елена идет к двери)].

[Петр] [(бросаясь за нею, хватает ее за руку)]. Позвольте! На минутку... нужно сразу... нужно объясниться...

[Бессемёнов]. Нужно меня выслушать. -- Сделайте мне милость, -- выслушайте! Дайте мне понять -- что такое? [(Входит Перчихин, сияющий и веселый, за ним Тетерев тоже с улыбкой на лице. Они останавливаются у двери, переглядываются. Перчихин подмигивает на Бессемёнова и махает рукой)]. Все куда-то уходят... без всякого объяснения намерений... зря... обидно и беспутно! Куда ты можешь идти, [Петр]? Ты... что ты такое? Как ты хочешь жить? Что делать?

[(Акулина Ивановна всхлипывает. Петр, Елена и Татьяна стоят все трое плотной группой пред Бессемёновым, при его словах: «Куда ты можешь идти» -- Татьяна отходит в сторону к столу, где стоит мать. Перчихин знаками показывает что-то Тетереву, трясет головой, взмахивает руками, как бы шугая птиц)]. Я имею право спрашивать... ты -- молод, ты еще -- глуп! Я -- пятьдесят восемь лет растягивал жилы мои в трудах ради детей...

[Петр]. Я слышал это, отец! Я сотни раз...

[Бессемёнов]. Стой! Молчи!

[Акулина Ивановна]. Ах, Петя, Петя...

[Татьяна]. Мамаша, вы... ничего не понимаете!

[([Акулина Ивановна] трясет головой)].

[Бессемёнов]. Молчи! Какие ты слова можешь сказать? На что укажешь? Нет ничего...

[Петр]. Отец! Ты мучаешь меня! Что тебе нужно? Что ты хочешь?

[Акулина Ивановна] [(вдруг громко)]. Нет, стой! И у меня есть сердце... и я имею голос! Сыночек! Что делаешь? Что затеял? Кого спросил?

[Татьяна]. Это ужасно! Это какая-то тупая пила. [(Матери)]. Вы рвете душу... тело...

[Акулина Ивановна]. Это мать -- пила? Мать?

[Бессемёнов]. Старуха, погоди! Вот он... дай ему сказать...

[Елена] [(Петру)]. Ну, будет! Я больше -- не могу...я ухожу...

[Петр]. Постойте... ради бога! Сейчас все будет ясно...

[Елена]. Нет -- это сумасшедший дом! Это...

[Тетерев]. Елена Николаевна, -- уйдите! Пошлите их всех к черту!

[Бессемёнов]. Вы, господин! Вы...

[Татьяна]. Да кончится ли это? Петр, уйди!

[Петр] [(почти кричит)]. Отец... смотри! Мать... вот -- это моя невеста!

[(Пауза. Все смотрят на Петра. Потом Акулина Ивановна всплескивает руками и в ужасе смотрит на мужа, Бессемёнов -- точно его оттолкнули -- подается всем телом назад и наклоняет голову. Татьяна, тяжело вздохнув, медленно, с опущенными вдоль тела руками, идет к пианино)].

[Тетерев] [(вполголоса)]. Ловко выбрал время...

[Перчихин] [(выступая вперед)]. Ну, вот и всё! Вот оно... все разлетаются! Айда, ребятишки, лети из клетки, как птицы в благовещенье...

[Елена] [(вырывая руку из руки Петра)]. Пустите! Я не могу...

[Петр] [(бормочет)]. Теперь все ясно... Сразу...

[Бессемёнов] [(кланяясь сыну)]. Н-ну, спасибо, сынок... за радостное известие...

[Акулина Ивановна] [(с плачем)]. Погубил ты себя, Петенька! Да разве она... она пара...

[Перчихин]. Она? Петру? Да... что ты! Старуха! Да -- чего он стоит?

[Бессемёнов] [(Елене медленно)]. Спасибо и вам, барыня! Теперь, стало быть, -- пропал он! Ему бы учиться... а теперь... ловко! Хоть я это и чувствовал... [(Злобно)]. Поздравляю вас с добычей! Петька! Нет тебе благословенья! А ты... ты... поймала? Украла? Кошка... парш...

[Елена]. Вы не смеете!..

[Петр]. Отец! Ты... безумный!

[Елена]. Нет, стойте! Да, это верно! Да, я сама взяла его у вас, сама! Я сама... я первая сама сказала ему... предложила жениться на мне! Вы слышите? Вы, филин? Слышите?.. Это я вырвала его у вас! Мне -- жалко его! Вы его замучили... вы ржавчина какая-то, не люди! Ваша любовь -- это гибель для него! Вы думаете -- о, я знаю! -- вы думаете, -- для себя я сделала это? Ну, думайте... ох! как я вас ненавижу!

[Татьяна]. Лена! Лена! Что ты?

[Петр]. Елена... идемте!

[Елена]. Знаете, я еще, может быть, -- не обвенчаюсь с ним! Вы рады, да? О, это очень может быть! Вы -- не пугайтесь прежде время! Я буду так, просто жить с ним... без венца... но вам -- не дам его! Не дам! Вы -- более его не станете мучить, нет! И он не придет к вам -- никогда! Никогда! никогда!

[Тетерев]. Виват! Виват, женщина!

[Акулина Ивановна]. Ах, батюшки! Отец... что это! Отец...

[Петр] [(толкая Елену к двери)]. Иди... Идите... уходите...

[(Елена, уходя, увлекает Петра за собой)].

[Бессемёнов] [(беспомощно оглядываясь)]. Вот как?.. [(Вдруг громко и быстро, одним резким звуком)]. Полицию зови! [(Топая ногами)]. Долой с квартиры! Завтра же... ах ты!..

[Татьяна]. Папаша! Что вы?

[Перчихин] [(удивленный, ничего не понимая)]. Василь Васильич! Голубь! Что ты это? Чего кричишь? Тебе бы радоваться надо...

[Татьяна] [(подходя к отцу)]. Послушайте...

[Бессемёнов]. А, ты! Ты еще... осталась! Чего ты не уходишь? Уходи и ты... Не с кем? Некуда? Прозевала?

[(Татьяна, отшатнувшись, отходит быстро к пианино. Акулина Ивановна, растерянная и жалкая, бросается к ней)].

[Перчихин]. Василь Васильич, -- брось! Подумай! Учиться Петр теперь не будет... на что ему? [(Бессемёнов тупо смотрит в лицо Перчихина и кивает головой)]. Жить -- есть на что ему. Ты денег накопил... Жена -- малина-баба... а ты -- кричишь, шумишь! Чудак, опомнись!

[(Тетерев хохочет)].

[Акулина Ивановна] [(воет)]. Все покинули! Бросили!

[Бессемёнов] [(оглядываясь)]. Молчи, мать! Воротятся... не смеют!.. Куда пойдут? [(Тетереву)]. Ты что тут скалишь зубы? Ты! Язва! Дьявол! Долой с квартиры! Завтра же -- долой! Вас шайка целая...

[Перчихин]. Василь Васильич!..

[Бессемёнов]. Прочь, ты! Несчастный... бродяга...

[Акулина Ивановна]. Таня! Танечка! Милая моя! Хворая ты, несчастная! Что будет?

[Бессемёнов]. Ты, дочка, все знала... ты знала все... молчала! Заговор против отца? [(Вдруг как бы испугавшись)]. Ты думаешь... не бросит он ее? бабенку эту? Распутницу... в жены! Мой сын... проклятые вы люди! Несчастные... беспутные!

[Татьяна]. Оставьте меня! Не дайте мне... возненавидеть...

[Акулина Ивановна]. Доченька! Неудачливая ты моя! Замучили! Всех нас замучили... за что?

[Бессемёнов]. А кто? Все Нил, разбойник... подлец! И сына он смутил... И дочь страдает! [(Увидав Тетерева, стоящего у шкафа)]. Ты, оборванец, что? Ты что тут? Вон с квартиры!

[Перчихин]. Василь Васильич! Его за что? Ах ты... с ума свихнулся, старик!

[Тетерев] [(спокойно)]. Не кричи, старик! Всего, что на тебя идет, ты не разгонишь... И -- не беспокойся... Твой сын воротится...

[Бессемёнов] [(быстро)]. Ты... ты почем знаешь?

[Тетерев]. Он не уйдет далеко от тебя. Он это временно наверх поднялся, его туда втащили... Но он сойдет... умрешь ты, -- он немножко перестроит этот хлев, переставит в нем мебель и будет жить, -- как ты, -- спокойно, разумно и уютно...

[Перчихин] [(Бессеменову)]. Видишь? Чудак! Горячка! Человек тебе добра желает... ласковые слова говорит для твоего покою... а ты -- орешь! Терентий -- он, брат, мудрый человек...

[Тетерев]. Он переставит мебель и -- будет жить в сознании, что долг свой перед жизнью и людьми отлично выполнил. Он ведь такой же, как и ты...

[Перчихин]. Две капли воды!

[Тетерев]. Совсем такой... труслив и глуп...

[Перчихин] [(Тетереву)]. Постой! Ты что?

[Бессемёнов]. Ты... говори, а не ругайся... как смеешь!

[Тетерев]. И жаден будет в свое время и так же, как ты, -- самоуверен и жесток. [(Перчихин удивленно глядит в лицо Тетерева, не понимая -- утешает он старика или ругает его. На лице Бессемёнова -- тоже недоумение, но речь Тетерева интересна ему)]. И даже несчастен будет он вот так же, как ты теперь... Жизнь идет, старик, кто не поспевает за ней, тот остается одиноким...

[Перчихин]. Чу? Слышишь? Стало быть, -- все идет, как надо... а ты сердишься!

[Бессемёнов]. Постой, отвяжись!

[Тетерев]. И так же вот несчастного и жалкого сына твоего не пощадят, скажут ему правду в лицо, как я тебе говорю: «Чего ты ради жил? Что сделал доброго?» И сын твой, как ты теперь, не ответит...

[Бессемёнов]. Да... ты вот говоришь тут... ты всегда складно говоришь! А что в душе? Нет, я тебе не верю! И -- все-таки -- съезжай с квартиры! Будет... терпел я вас -- довольно! И ты тоже... многое тут внушил... вредное мне...

[Тетерев]. Эх, кабы я! Но нет, не я... [(Уходит)].

[Бессемёнов] [(встряхивая головой)]. Ну... будем терпеть... ладно! Будем ждать... Всю жизнь терпели... еще будем терпеть! [(Идет в свою комнату)].

[Акулина Ивановна] [(бежит вслед за мужем)]. Отец! Милый ты мой! Несчастные мы! За что нас детки-то? За что казнили? [(Уходит в свою комнату. Перчихин стоит посредине и недоумевающе моргает. Татьяна дикими глазами озирается вокруг, сидя на стуле у пианино. Из комнаты стариков доносится глухой говор)].

[Перчихин]. Таня! Тань... [(Татьяна не смотрит на него, не отвечает)]. Таня! Из-за чего они -- которые разбежались, которые -- плачут? А? [(Смотрит на Татьяну, вздыхает)]. Чудаки! [(Смотрит на дверь в комнату стариков, идет по направлению в сени, качая головой)]. Пойду и я к Терентью... Чудаки!

[(Татьяна, медленно сгибаясь, облокачивается на клавиши. В комнате раздается нестройный, громкий звук многих струн и -- замирает)].

[Занавес].